<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="no">
  <header>
    <title>Stavekontroll for sørsamisk</title>

    <authors>
      <person email="trond.trosterud@hum.uit.no" name="Trond Trosterud" />
    </authors>
  </header>

  <body>
    <section>
<title>Sametingets stavekontrollprosjekt for sørsamisk startet 1.1. 2008.</title>
<p>Prosjektet skiller seg fra første prosjektperiode (for nord- og lulesamisk) ved at det er færre ressurser til stede for sørsamisk:</p>

      <ol>
        <li>Lister over sørsamiske ord, med stammeklasseinformasjon, i
        elektronisk form, er ikke tilgjengelig</li>

        <li>Det trengs mer opplysninger om sørsamisk grammatikk, f.eks. i form
        av en ny refereansegrammatikk. Åpne spørsmål er framfor alt
        adjektivbøyinga, og behandlinga av låneord.</li>
      </ol>

<p>Følgende arbeidsoppgaver står sentralt</p>

<ol>        <li>Utviding av den eksisterende sørsamiske <a
        href="http://giellatekno.uit.no/a-sma.html">analysatoren</a> og <a
        href="http://giellatekno.uit.no/g-sma.html">generatoren</a> til en
        fullverdig automat.</li>
	<li>Arbeid med normative spørsmål</li>
      </ol>

      <p>For å få til dette trengs det målretta samarbeid i arbeidet med sørsamisk.</p>
      
    </section>
    <section>
      <title>Bakgrunnen til at sørsamisk ikke ble med i første omgang av Divvun-prosjektet</title>

      <p>Den opprinnelige planen for <em>divvun.no</em> var å lage
      stavekontroll for tre språk, nord- lule og sørsamisk
      samitidig. I løpet av planleggingsperioden gikk vi likevel inn
      for å utelate sørsamisk fra første prosjektperiode, av følgende
      grunner:</p>

      <ol>
        <li>I motsetning til de nord- og lulesamiske analysatorene, ble den
        sørsamiske analysatoren (laget av Sjur N. Moshagen og Trond Trosterud)
        ikke ferdig til det første Divvun-prosjektet starta. <ul>
            <li>UiTø hadde ikke tilgang til ei liste over sørsamiske ord, med
            stammeklasseinformasjon, i elektronisk form. Så lenge analysatoren
            ikke har tilgang til ei slik liste, vil den forbli en
            demonstrator, som ikke kan brukes til praktiske formål</li>

            <li>De grammatikkene som eksisterte for sørsamisk var ikke
            uttømmende nok til å lage gode analysatorer, det trengs mer
            grunnforsking før vi vet nok om sørsamisk grammatikk.</li>
          </ul></li>

        <li>Språkteknologiprosjektet ved Universitetet i Tromsø fikk avslag på
        en søknad til Forskingsrådet om å arbeide videre med den sørsamiske
        analysatoren, Forskingsrådet sine referenter så det som viktigere for
        prosjektet å konsentrere seg om nord- og lulesamisk, der den
        grunnleggende infrastrukturen var på plass.</li>
      </ol>

      <p>I og med at den sørsamiske analysatoren ikke var ferdig, og
      det var usikkert hvor mye arbeid det ville innebære å gjøre den
      ferdig, kunne Sametinget ikke gå inn for å ta med sørsamisk i
      det første Divvun-prosjektet.</p>
    </section>
    <section>
      <title>Andre samiske språk</title>
<p>I løpet av planleggingsfasen til dette prosjektet ble det ikke vurdert å lage stavekontrollprogram for enare-, skolte- eller kildinsamisk. Det norske sametinget har prioritert de samiske språka som blir snakka i Norge. Universitetet i Tromsø har analysatorer for disse språka, men bare skissemessige versjoner for enare- og skoltesamisk (se den <a href="http://giellalt.uit.no/lang/smn/j-smn.html">enaresamiske</a> og <a href="http://giellalt.uit.no/lang/sms/j-sms.html">skoltesamiske</a> dokumentasjonen). Ingenting har blitt gjort for kildinsamisk.</p>

<p>Infrastrukturen som blir laga for nord- og lulesamisk kan selvfølgelig brukes for arbeid med de andre samiske språka i framtida, så på den måten vil arbeidet som blir gjort nå være relevant for enare- skolte- og kildinsamisk også.</p>



    </section>
  </body>
</document>
