<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header xml:lang="nn">
    <title>Avtale om overføring av bruksrett for tekstar</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>1. Avtalepartar</title>

      <section>
        <title>1.1 Dei som overfører bruksrett
        (<code>avgjevar</code>)</title>

        <note>Målsetjinga er at alle som har ein part i eit verk skal skriva
        under det same papiret. På det viset kan det ikkje seinare bli nokon
        diskusjon om lisenstakaren har fått lov eller ikkje. Den motsette
        situasjonen, at t.d. forlaget eller forfattaren ikkje har skrive
        under, vil fort kunna gje mindre trivelege situasjonar.</note>

        <table>
          <tr>
            <td>Rolle:</td>

            <td>forfattar</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn:</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse:</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad:</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>
        </table>

        <p></p>

        <table>
          <tr>
            <td>Rolle:</td>

            <td>omsetjar</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn:</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse:</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad:</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>
        </table>

        <p></p>

        <table>
          <tr>
            <td>Rolle:</td>

            <td>forleggjar</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn:</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse:</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad:</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>
        </table>

        <p></p>
      </section>

      <section>
        <title>1.2 Den som får bruksrett
        (<code>mottakar</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>Sámediggi · Sametinget</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse</td>

            <td>Kautokeinov. 50</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad</td>

            <td>N-9730 Karasjok</td>
          </tr>
        </table>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>2. Meininga med denne avtalen</title>

      <p>2.1. Denne avtalen gjeld bruksrett for <code>tekstar</code> som er
      eller blir overført til elektronisk form.
      <code>Mottakaren</code> kan leggje den i si
      <code>tekstsamling</code> og bruke den til forskingsføremål og/eller for
      å utvikle språkteknologiske program.</p>

      <p>2.2 <code>Avgjevarane</code> forsikrar at dei har rett til å
      gje <code>mottakar</code> dei <code>tekstane</code> som denne
      kontrakten gjeld for.</p>
    </section>

    <section>
      <title>3. Omfanget av bruksretten</title>

      <p>3.1 <code>Tekstane</code> som får bruksretten sin overført blir lista
      opp i Vedlegg 1 til denne kontrakten.</p>

      <p>3.2 Opphavsretten og den immaterielle retten til desse
      <code>tekstane</code> høyrer til <code>avgjevaren</code>.</p>

      <p>3.3 <code>Mottakaren</code> får fri rett til, utan å betale
      <code>avgjevaren</code> for denne retten, å leggje
      <code>tekstane</code> til <code>tekstsamlinga</code> si. For å gjere
      dette kan tekstane bli handsama både manuelt og maskinelt, men på ein
      slik måte at innhaldet deira ikkje bli endra. Til <code>tekstane</code>
      er det likevel mogleg å leggje til <code>koding</code> som trengst for
      den vitskaplege granskinga, eller EDB-handsaminga, slik som informasjon
      om setningar, avsnitt, ordklasse, og andre språklege eigenskapar eller
      anna klassifisering.</p>
      
      <note>Her bør evt. ei formulering om høve til å dekke utgifter til basen, 
      t.d. etter sjølvkostprinsippet, kome inn. Dette er ikkje aktuelt for den
      samiske tekstbanken, og derfor ikkje med her. Tilsvarande bør andre
      økonomiske modellar dekkjast her, og ev inntekter for tekstprodusentane
      avtalast.
      </note>

      <p>3.4 <code>Avgjevarane</code> får ikkje opphavsrett eller
      andre immaterielle rettar til forskingsresultata som kjem som eit
      resultat av handsaminga av <code>tekstane</code>.
      <code>Avgjevarane</code> skal likevel bli presentert i brosjyrer
      og dokumentasjon for <code>tekstsamlinga</code>.</p>

      <p>3.5 <code>Mottakar</code> kan lagre <code>tekstane</code>
      på eiga datamaskin og/eller plassere tekstane hos ein ekstern
      datasentral. <code>Mottakar</code> forpliktar seg til å sikre
      at <code>tekstane</code> sin datatryggleik og vilkåra og pliktene som
      fylgjer av denne kontrakten blir oppfylt.</p>

      <p>3.6 <code>Mottakar</code> har ikkje rett til å gje
      <code>tekstar</code>, kopiar av <code>tekstar</code> eller bruksrett til
      <code>tekstar</code> til tredjepart, anna enn det som er nemnd i punkt
      3.7. Dersom <code>mottakar</code> lagrar <code>tekstane</code>
      hos ein ekstern datasentral som nemnt i punkt 3.5, har tilsette ved
      datasentralen rett til å leggja tekstane til rette for bruk som nemnt i
      2.1</p>

      <p>3.7 <code>Mottakar</code> kan gje personleg bruksrett til
      <code>tekstsamlinga</code> til personar som har skrive under på
      bruksrettskontrakten i vedlegg 2. <code>Mottakar</code> skal
      ikkje gje bruksrett til <code>tekstsamlinga</code> til personar som ein
      har grunn til å tru vil bryte vilkåra i kontrakten.
      <code>Mottakar</code> forpliktar seg til å informere
      <code>avgjevar</code> med ein gong han/ho får kjennskap til
      mogleg brot på desse vilkåra.</p>

      <p>3.8 Bruksrett gjeld rett til å utnytte (i samsvar med lov og reglar
      for opphavsrett og med god vitskapleg skikk):</p>

      <ul>
        <li>tekstar for vitskapleg forsking,</li>

        <li>dei språktrekka (t.d. statistiske data, grammatikkreglar og ordas
        semantiske skildring) som ein har komme fram til ved å utforske
        tekstane,</li>

        <li>korte eksempelsitat frå tekstane, og</li>

        <li>tekstar for kommersielle og ikkje-kommersielle språkteknologiske
        eller tilsvarande formål som ikkje bryt med opphavsrettslover.</li>
      </ul>

      <p>3.9 <code>Mottakar</code> forpliktar seg til å følgje slike
      teksthandsamingsprinsipp at datatryggleik og -vern er oppfylt.</p>

      <p>3.10 <code>Mottakar</code> tilbyr seg å formidle ein
      versjon av tekstane i den bearbeidde og koda forma som er lagt til
      tekstsamlinga, attende til <code>avgjevaren</code>.</p>

      <p>3.11 Denne kontrakten tek til å gjelde når alle kontraktspartane har
      underskrive han.</p>

      <p>3.12 <code>Mottakar</code> kan seie opp denne kontrakten
      ved å returnere <code>tekstane</code> med alle kopiar attende til
      <code>avgjevaren</code>, eller ved å slette
      <code>tekstane</code> med alle kopiar, og opplyse om dette på ein sakleg
      måte til <code>avgjevaren</code>.
      <code>Avgjevaren</code> har rett til å seie opp denne kontrakten
      viss <code>mottakaren</code> på ein vesentleg måte bryt
      vilkåra i denne kontrakten, og ikkje rettar opp vilkårsbrota sine, trass
      i skriftleg påpeiking, innan 60 dagar ettar at han har fått denne
      påpeikinga.</p>

      <p>3.13 Mogleg usemje i samband med denne kontrakten skal ein forsøke å
      forhandle om.</p>

      <p>3.14 Kvar kontraktspartnar har eitt eksemplar av denne
      kontrakten.</p>
    </section>

    <section>
      <title>4. Underskrifter</title>

      <p></p>

      <table>
        <tr>
          <th>Avgjevarar</th>

          <th>Mottakar</th>
        </tr>

        <tr>
          <td>Stad og tid:</td>

          <td>Stad og tid:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Underskrift:</td>

          <td>Underskrift:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Stad og tid:</td>

          <td>Stad og tid:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Underskrift:</td>

          <td>Underskrift:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Stad og tid:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Underskrift:</td>
        </tr>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>5. Vedlegg</title>

      <p>Vedlegg 1: Tekstane kontrakten gjeld for</p>

      <p>Vedlegg 2: Bruksrettsavtale for tekstsamlinga</p>
    </section>
  </body>
</document>