<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="nb">
  <header>
    <title>ILNs avtale med forlag</title>

  </header>

  <body>
    	<section>
      		<title>Avtale mellom Universitetet i Oslo og <em>forlag</em> om tekster til
      		ILNs leksikografiske tekstkorpus</title>
		<ul>
			<li>Universitetet i Oslo mottar tekster i elektronisk tilgjengelig form fra
				forlag.</li>
			<li>Universitetet i Oslo forplikter seg til å behandle tekstene slik at de
			ikke kan rekonstrueres og derved utnyttes på en måte som strider mot
			opphavsmennenes rettigheter.</li>
			<li>Universitetet i Oslo er ansvarlig for bearbeiding av tekstmaterialet,
				tekniske løsninger, videreutvikling og vedlikehold i samråd med forlag.</li>
			<li>Universitetet i Oslo kan ikke gi tekstene videre uten etter avtale med
				forlag.</li>
			<li>Forlag får søketilgang til hele ILNs leksikografiske tekstkorpus (bokmål)
				etter nærmere avtale.</li>
			<li>Forlag kan kreve at en tekst blir fjernet fra korpuset dersom forfatteren
				av teksten ønsker det.</li>
			<li>Forlag har rett til å bli informert om hvem som har levert tekster til
			korpuset før dette gjøres tilgjengelig for andre enn Universitetet i
			Oslo. Andre leverandører av tekster til korpuset kan gjøre tilsvarende
			avtale med Universitetet i Oslo. Forlag har rett til å bli informert om
			at slik avtale er inngått.</li>
			<li>Ved brudd på avtalen mellom partene kan forlag kreve at de tekster
			forlaget har levert, blir trukket ut av korpuset. Universitetet i Oslo
			kan ved avtalebrudd nekte forlag slik tilgang til korpuset som
			samarbeidspartnerne får.</li>
			<li>Etter spesiell avtale får andre brukere tilgang til ILNs leksikografiske
			tekstkorpus til forskningsformål via et grensesnitt der det kan gjøres
			avgrensede søk med definert kontekst.</li>
		</ul>
		<p>Oslo, XX.XX.200X</p>
		<p>For forlag: <em>navn</em> <em>tittel</em></p>
		<p>For Universitetet i Oslo: <em>navn</em> <em>tittel</em></p>
		
		$Id$</p>
    	</section>
 </body>
</document>