<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header xml:lang="nn">
    <title>Avtal om avgivande av rätt att använda texter</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Avtalsparter</title>

      <section>
        <title>De som avger bruksrätt (<code>avgivare</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <th>Roll:</th>

            <th>Författare</th>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adress:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer och ort:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>
        </table>

        <table>
          <tr>
            <th>Roll:</th>

            <th>Översättare</th>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adress:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer och ort:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>
        </table>

        <table>
          <tr>
            <th>Roll:</th>

            <th>Förläggare</th>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adress:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer och ort:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>
        </table>
      </section>

      <section>
        <title>De som får bruksrätt(<code>mottagare</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>Sámediggi · Sametinget</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adress</td>

            <td>Ávjovárgeaidnu 50</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer och ort</td>

            <td>N-9730 Karasjok</td>
          </tr>
        </table>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Meningen med avtalet</title>

      <p>2.1. Det här avtalet gäller bruksrätt för <code>texter</code> som är
      eller överförs till elektronisk form. <code>Mottagaren</code> kan lägga
      den till sin <code>textsamling</code> och använda den till
      forskningsändamål och/eller till att utveckla språkteknologiska
      program.</p>

      <p>2.2 <code>Avgivarna</code> försäkrar att de innehar rätten att ge
      <code>mottagaren</code> de <code>texter</code> detta kontrakt
      omfattar.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Brukrättens omfattning</title>

      <p>3.1 <code>Texterna</code> för vilka bruksrätten överförs listas upp i
      bilaga 1 till detta kontrakt.</p>

      <p>3.2 Upphovsrätten och den immateriella rätten till dessa
      <code>texter</code> tillhör <code>avgivaren</code>.</p>

      <p>3.3 <code>Mottagaren</code> får en icke-exklusiv rätt att lägga
      <code>texterna</code> till sin <code>textsamiling</code> utan att betala
      <code>avgivaren</code> för den rätten. För att göra det kan texterna bli
      behandlade både manuellt och maskinellt, men på ett sådant sätt att
      innehållet inte ändras. Det kan också göras möjligt att lägga en
      <code>kodning</code> till <code>texterna</code> som behövs för den
      vetenskapliga granskningen, eller EDB-behandlingen, sådant som
      information och meningar, avsnitt, ordklasser, och andra språkliga
      egenskaper eller annan klassificering.</p>

      <p>3.4 <code>Avgivarna</code> erhåller inte upphovsrätt eller andra
      immateriella rättigheter till forskningsresultaten som kommer som
      resultat av behandlingen av <code>texterna</code>.
      <code>Avgivarna</code> kommer dock att presenteras i broschyrer och
      dokumentation för <code>textsamlingen</code>.</p>

      <p>3.5 <code>Mottagaren</code> kan spara <code>texterna</code> på sin
      egen dator och/eller placera texterna i en existerande datacentral.
      <code>Mottagaren</code> förpliktar sig att säkra datatryggheten för
      <code>texterna</code> och de villkår och plikter som följer av att detta
      kontrakt uppfylls.</p>

      <p>3.6 <code>Mottagaren</code> har inte rätt att ge
      <code>texterna</code>, kopior av <code>texterna</code> eller bruksrätten
      till <code>texterna</code> till tredje part, undantaget vad som stadgas
      under punkt 3.7. Om <code>mottagaren</code> sparar <code>texterna</code>
      i en extern datacentral som nämnt i punkt 3.5, har anställda vid
      datacentralen rätt att ställa texterna i ordning för användande som är
      nämnt i 2.1.</p>

      <p>3.7 <code>Mottagaren</code> kan ge personlig bruksrätt till
      <code>textsamlingen</code> till personer som undertecknar kontraktet om
      bruksrätt som ligger som Bilaga 2. <code>Mottagaren</code> ska inte ge
      bruktsrätt för <code>textsamlingen</code> till personer som kan
      förväntas bryta mot villkoren i kontraktet. <code>Mottagaren</code>
      förpliktar sig att informera <code>avgivaren</code> så fort det kommer
      till hans/hennes kännedom om möjligt brott mot dessa villkår.</p>

      <p>3.8 Bruksrätt gäller för användning av <code>textsamlingen</code> i
      elektronisk format till dessa ändamål (inom de ramar som ges i lagar och
      regler om upphovsrätt och med gott vetenskapligt skick):</p>

      <ul>
        <li>bedriva vetenskaplig forskning</li>

        <li>dra ut egenskaper i språket i texterna (t.ex. statistiska data,
        grammatiska egenskaper, ord)</li>

        <li>publicera korta exempelcitat</li>

        <li>använda texterna för kommersiella och icke-kommersiella ändamål
        som inte bryter mot lagen om upphovsrätt. Exempel är rättningsprogram,
        språkinlärningsprogram, maskinöversättning</li>
      </ul>

      <p>3.9 <code>Mottagaren</code> förpliktar sig till att följa sådana
      textbehandlingsprinciper som säkrar att datatrygghet och dataskydd
      uppfylls.</p>

      <p>3.10 <code>Mottagaren</code> erbjuder sig att förmedla en version av
      texterna i den bearbetade och kodade form som tillagts textsamlingen
      tillbaka till <code>avgivaren</code>.</p>

      <p>3.11 Detta kontrakt görs gällande när alla kontraktparter har
      undertecknat det.</p>

      <p>3.12 <code>Mottagaren</code> kan säga upp det här kontraktet genom
      att returnera <code>texterna</code> med alla kopior tillbaka till
      <code>avgivaren</code>, eller genom att radera <code>texterna</code> med
      alla kopior, och upplysa om detta på ett sakligt sätt till
      <code>avgivaren</code>. <code>Avgivaren</code> har rätt att säga upp
      kontraktet om <code>mottagaren</code> väsentligt bryter mot villkoren i
      kontraktet, och inte åtgärdar sina överträdelser mot villkoren, trots
      att man skriftligen påpekat detta, inom 60 dagar sedan denne gjorts
      uppmärksam på detta.</p>

      <p>3.13 Möjlig osämja i samband med det här kontraktet ska man försöka
      förhandla om.</p>

      <p>3.14 Kontaktpersonerna har var sitt exemplar av detta kontrakt.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Underskrifter</title>

      <table>
        <tr>
          <th>Avgivarar</th>

          <th>Mottagaren</th>
        </tr>

        <tr>
          <td>Plats och tid:</td>

          <td>Plats och tid:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Underskrift:</td>

          <td>Underskrift:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Plats och tid:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Underskrift:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Plats och tid:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Underskrift:</td>
        </tr>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Bilagor</title>

      <ul>
        <li>Bilaga 1: texterna kontraktet gäller för</li>

        <li>Bilaga 2: Bruksrättsavtal för textsamlingen</li>
      </ul>
    </section>
  </body>
</document>