<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header xml:lang="se">
    <title>Šiehtadus: Teavsttaid geavahanvuoigatvuođat</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Šiehtadusa oassebealit</title>

      <section>
        <title>Sii geat fievrridit/sirdet geavahanvuoigatvuođa
        (<code>addit</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Rolla:</td> <td>Čálli</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namma:</td> <td></td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Čujuhus:</td> <td></td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Poastanummar ja -báiki:</td> <td></td>
          </tr>
        </table>

        <p></p>

        <table>
          <tr>
            <td>Rolla:</td> <td>Jorgaleaddji:</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namma:</td> <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Čujuhus:</td> <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Poastanummar ja -báiki:</td> <td>&#160;</td>
          </tr>
        </table>

        <p></p>

        <table>
          <tr>
            <td>Rolla:</td> <td>Goasttideaddji</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namma:</td> <td></td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Čujuhus:</td> <td></td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Poastanummar ja -báiki</td> <td></td>
          </tr>
        </table>

        <p></p>
      </section>

      <section>
        <title>Dat gii oažžu geavahanvuoigatvuođa
        (<code>vuostáiváldi</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Namma</td>
            <td>Sámediggi · Sametinget</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Čujuhus</td> <td>Ávjovárgeaidnu 50</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Poastanummar ja -báiki </td>
<td>N-9730 Kárášjohka</td>
          </tr>
        </table>
      </section>
    </section>

    <p class="pageBreakAfter"></p>

    <section>
      <title>Dán šiehtadusa ulbmil</title>

      <p>2.1. Dát šiehtadus guoská daid <code>teavsttaid</code> geavahanvuoigatvuođaide, mat leat dahje galget rievdaduvvot elektrovnnalaš hápmái. <code>Vuostáiváldi</code> sáhttá bidjat dan iežas <code>teakstačoakkáldahkii</code> ja geavahit dan dutkanulbmiliidda ja/dahje giellateknologalaš prográmma
      ovddideapmái.</p>

      <p>2.2 <code>Teavsttaid addit</code> sihkkarastet ahte sis lea vuoigatvuohta addit <code>vuostáiváldái</code> daid <code>teavsttaid</code> maidda dát šiehtadus gusto.</p>
      <p></p><p></p><p></p>
    </section>

    <section>
      <title>Geavahanvuoigatvuohta fátmmasta</title>

      <p>3.1 <code>Teavsttaid</code> mat ožžot geavahanvuoigatvuođa, čállojuvvojit listun dán šiehtadusas.</p>

      <p>3.2 Dahkkivuoigatvuohta ja immateriála vuoigatvuohta dáidda  <code>teavsttaide</code> gullá <code>teavsttaid addái</code>.</p>

      <p>3.3 <code>Vuostáiváldi</code> oažžu ii-eksklusiiva vuoigatvuođaid, mávssakeahttá <code>addái</code>, bidjat <code>teavsttaid</code> iežas <code>teakstačoakkáldahkii</code>. Vai dán sáhttá dahkat, de teavsttat soitet gieđahallojuvvot sihke manuálalaččat ja dihtoriin, muhto nu ahte daid sisdoallu ii rievdda. <code>Teavsttaide</code> lea goittotge vejolaš lasihit/bidjat <code>kodaid</code> mat dárbbašuvvojit dieđalaš dutkamušain, dahje EDB-gieđahallamis, dego dieđuid cealkaga birra, bihtáid, sátneluohkáid ja giela eará iešvuođaid dahje eará klassifiseremiid birra.</p>

      <p>3.4 <code>Teavsttaid addit</code> eai oaččo dahkkivuoigatvuođaid dahjege eará immateriála vuoigatvuođaid <code>teavsttaid</code> gieđahallama dutkanbohtosiidda. <code>Teavsttaid addiid</code> birra goittotge muitaluvvo <code>teakstačoakkáldagaid</code> gihppagiin ja dokumentašuvnnain.</p>

      <p>3.5 <code>Vuostáiváldi</code> sáhttá vurket <code>teavsttaid</code> iežas dihtorii ja/dahje bidjat teavsttaid olgguldas dihtorguovddážii. <code>Vuostáiváldi</code> geatnegahttá iežas sihkkarastit ahte <code>teavsttaid</code> dihtorsihkkarvuohta ja eavttut ja geatnegasvuođat, mat gullet dán šiehtadussii, ollašuvvet.</p>

      <p>3.6 <code>Vuostáiváldis</code> ii leat vuoigatvuohta addit <code>teavsttaid</code>, kopiijaid <code>teavsttain</code> dahje geavahanvuoigatvuođaid <code>teavsttaide</code> goalmmát oassebeallái, earret dan mii lea namuhuvvon čuoggá 3.7:s. Jus <code>vuostáiváldi </code>vurke<code> teavsttaid </code> olgguldas dihtorguovddážii, mii lea namuhuvvon čuoggá 3.5:s, lea dihtorguovddáža bargiin vuoigatvuohta ordnet teavsttaid geavaheami várás, nu mot lea namuhuvvon čuoggá 2.1:s.</p>

      <p>3.7 <code>Vuostáiváldi</code> sáhttá addit persovnnalaš
      geavahanvuoigatvuođa <code>teakstačoakkáldagaide</code> olbmuide, geat leat vuolláičállán geavahanvuoigatvuođašiehtadusa mii lea mielddusin dán šiehtadussii. <code>Vuostáiváldi</code> ii sáhte addit <code>teakstačoakkáldagaid</code> geavahanvuoigatvuođa olbmuide, geaid navdá rihkkut šiehtadusa eavttuid. <code>Vuostáiváldi</code> geatnegahttá iežas dieđihit <code>teavsttaid addiide</code> ovttatmano jus son oažžu diehtit eavttuid vejolaš rihkkumiid birra.</p>

      <p>3.8 Geavahanvuoigatvuohta guoská vuoigatvuhtii geavahit (oktiivástideaddjin dahkkivuoigatvuođa lágain ja njuolggadusain ja buori dieđalaš vieruin):</p>

      <ul>
        <li>teavsttaid dieđalaš dutkamii,</li>
        <li>daid giela iešvuođaide (ee. statistalaš dieđuide, giellaoahpalaš njuolggadusaide ja sáni semantihkalaš erohusaide) mat leat boahtán ovdan teavsttaid guorahaladettiin,</li>
        <li>oanehis ovdamearkasitáhtaide teavsttain ja </li>
        <li>teavsttaid kommersiála ja ii-kommersiála giellateknologalaš dahje vástideaddji ulbmiliidda, mat eai rihkko dahkkivuoigatvuođalágaid.</li>
      </ul>

      <p>3.9 <code>Vuostáiváldi</code> geatnegahttá iežas čuovvut dakkár teakstagieđahallanprinsihpaid nu ahte dihtorsihkkarvuohta ja -suddjen ollašuvvet.</p>

      <p>3.10 <code>Vuostáiváldi</code> fállá addit ovtta veršuvnna  gieđahallojuvvon ja kodejuvvon teavsttain mat leat biddjon teakstačoakkáldahkii, ruovttoluotta <code>teavsttaid addái</code>.</p>

      <p>3.11 Dát šiehtadus gusto go buot oassebealit leat vuolláičállán dan.</p>

      <p>3.12 <code>Vuostáiváldi</code> sáhttá cealkit eret šiehtadusa ja máhcahit <code>teavsttaid</code> oktan kopiijaiguin <code>teavsttaid addái</code>, dahje sihkkut eret <code>teavsttaid</code> oktan kopiijaiguin, ja dieđihit dán birra áššálaččat <code>teavsttaid addái</code>. <code>Teavsttaid addis</code> lea vuoigatvuohta cealkit eret dán šiehtadusa jus <code>vuostáiváldi</code> mealgadit rihkku dán šiehtadusa eavttuid iige njulge iežas eaktorihkkumuša fuolakeahttá čálalaš cuiggodemiin, 60 beaivvi siste maŋŋel go lea cuiggoduvvon.</p>

      <p>3.13 vejolaš soahpameahttunvuođa dán šiehtadusa oktavuođas galget oassebealit geahččalit šiehtadallat.</p>

      <p>3.14 Juohke šiehtadusoassebealis galgá leat okta gáhppálat dán šiehtadusas.</p>
    </section>

    <p class="pageBreakAfter"></p>

    <section>
        <title>Teavsttat maidda dát šiehtadus gusto</title>
        <ul>
            <li>Teavstta namma, ISBN: xxxxxxxxx</li>
        </ul>
    </section>

    <section>
      <title>Vuolláičállagat</title>

        <table>
            <tr><th>Addit</th></tr>
            <tr><td>Báiki ja áigi:</td></tr>
            <tr><td>Vuolláičála, čálli:</td></tr>
            <tr><td>Báiki ja áigi:</td></tr>
            <tr><td>Vuolláičála, jorgaleaddji:</td></tr>
            <tr><td>Báiki ja áigi:</td></tr>
            <tr><td>Vuolláičála, goasttideaddji:</td></tr>
          </table>

          <table>
              <tr><th>Vuostáiváldi</th></tr>
            <tr><td>Báiki ja áigi:</td></tr>
            <tr><td>Vuolláičála, Sámediggi:</td></tr>
          </table>

    </section>

    <section>
      <title>Mielddus</title>

      <ul>
        <li><a href="sd-contract-part-3.html">Geavahanvuoigatvuođašiehtadus teakstačoakkáldahkii</a></li>
      </ul>
    </section>
  </body>
</document>
