<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
      <title>Šiehtadus: Geavahanvuoigatvuohta teakstačoakkáldahkii</title>
  </header>

  <body class="corpuscontract">
    <section>
        <title>Šiehtadusa oassebealit</title>

      <section>
        <title>Ohcci (vuolábealde: <code>geavaheaddji</code>) deavdá:</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Namma:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Bargo- dahje lohkanbáiki</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>E-boasta:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Telefovdna:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Čujuhus:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Poastanummir ja -báiki:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>(Studeanttaide:) Bagadalli</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>
        </table>
      </section>

      <section>
        <title>Geavahanvuoigatvuođa addi</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Namma:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Organisašuvdna:</td>

            <td>Sámediggi</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>E-boasta:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Telefovdna:</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>
        </table>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Šiehtadusa duogáš</title>

      <p>2.1 Romssa universitehta (dás maŋŋelaš: <code>UiTø</code>) hálddaša teakstačoakkáldaga ja addá beassanvejolašvuođa dasa maŋŋelgo <code>geavahanvuoigatvuođa addi</code> lea dohkkehan <code>geavaheaddji</code> ohcama.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Šiehtadusa ulbmil</title>

      <p>3.1. <code>Geavahanvuoigatvuođa addi</code> addá dán šiehtadusa mielde
      <code>geavaheaddjái</code> vuoigatvuođa geavahit teavsttaid maid mielddus 1 namuha.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Geavahanvuoigatvuođa viidodat</title>

      <p>4.1 <code>Geavaheaddjis</code> lea dušše vuoigatvuohta geavahit teavsttaid dutkamii dahje gávppálaš giellateknologalaš dahje eará seammasullasaš ulbmiliidda, mat eai rihko <code>dahkkivuoigatvuođalágaid</code>. <code>Geavaheaddji</code> sáhttá teavsttaid geavahit ávkkástallat daid giellaiešvuođain maid son lea gávdnan dutkama bokte (omd. statistalaš dieđuid, giellaoahpalaš njuolggadusaid ja semanttalaš govvádusaid), ja čoaggit oanehis sitáhttaid teavsttain.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Geavahanvuoigatvuođa eavttut</title>

      <p>5.1 <code>Geavaheaddji</code> lea geatnegahtton buhttet ekonomálaš vahága maid X
      (teakstačálli, teakstačoaggi ja/dahje diehtoguovddáš) gillášii danne go teakstačoakkáldat lea hui fuollameahttumit geavahuvvon, dahje diđolaččat boastut geavahuvvon.</p>

      <p>5.2 <code>Geavaheaddji</code> geatnegahttá iežas čuovvut buori dieđalaš vieruid (omd. Dutkanehtalaš ráđi njuolggadusaid), dahkkivuoigatvuođa njuolggadusaid, ja dán šiehtadusa ráddjejumiid ja eavttuid.</p>

      <p>5.3 Bálvvás gos <code>teakstačoakkáldat</code> lea installeren<code>geavaheaddji</code> ii sáhte váldit stuorit oktilis osiid <code>teakstačoakkáldagas</code> go oanehis sitáhttaid. Dattetge lea lohpi vurket gaskaboddasaš máŋgosiid ieš bálvvás dainna eavttuin ahte
      <code>geavaheaddji</code> váldá vuhtii dihtorsihkkarvuođa. Dát ráddjejupmi ii gusto almmolaš dokumeanttaide (omd. NAČ, stuorradiggedieđáhusaide j.e.). Juohke dokumeanttas boahtá ovdan makkár lobit leat čadnon dasa.</p>

      <p>5.4 Geavahanvuoigatvuohta <code>teakstačoakkáldahkii</code> lea persovnnalaš, iige sáhte sirdojuvvot nubbái.</p>

      <p>5.5 <code>Geavaheaddji</code> geatnegahttá iežas geavahit
      <code>teakstačoakkáldaga</code> dušše daidda ulbmiliidda mat leat namuhuvvon čuoggás 6. "Dutkanplána čoahkkáigeassu".</p>

      <p>5.6 Go <code>geavaheaddji</code> almmuha dutkanbohtosiid maid son lea gávdnan
          <code>teakstačoakkáldagain</code> veahkkin, de son galgá almmuhemiin čujuhit <code>teakstačoakkáldahkii</code> dáinna vugiin:</p>

      <source>Teakstačoakkáldaga namma. Dáhton goas son lea dan geavaheami bokte ožžon raporterejuvvon bohtosiid, bálvalusaddi.</source>

      <p>5.7 <code>Geavaheaddji</code> manaha geavahanvuoigatvuođas dakkaviđe jus son rihkku dáid eavttuid.</p>

      <p>5.8 Šiehtadusa oassebealit eai leat geatnegahtton buhttet nuppi oassebeali váivvádusaid jus son ii nagot deavdit dán šiehtadusa gáibádusaid.</p>

      <p>5.9 <code>Geavahanvuoigatvuođa addis</code> ii leat ovddasvástádus heivehit dáid teavsttaid makkárge erenoamáš ulbmilii, iige eaktut ahte leat rivttes kodemat.</p>

      <p>5.10 Dát šiehtadus lea fámus go <code>addi</code> vuolláičállá dan.</p>

      <p>5.11 Geavahanvuoigatvuohta lea fámus jagi
      <code>geavahanvuoigatvuođa addi</code> maŋimuš vuolláičállima rájes. Geavahanvuoigatvuohta sáhttá guhkiduvvot ohcama vuođul, gč. 8. čuoggá. </p>
    </section>

    <section>
      <title>6. Dutkanplána čoahkkáigeassu (ohcci ferte dán deavdit)</title>

      <p>_______________________________________________________________________</p>

      <p>_______________________________________________________________________</p>

      <p>_______________________________________________________________________</p>

      <p>_______________________________________________________________________</p>

      <p>_______________________________________________________________________</p>

      <p>_______________________________________________________________________</p>

      <p>_______________________________________________________________________</p>
    </section>

    <section>
      <title>Vuolláičállagat</title>

      <table>
        <tr>
          <td>Geavahanvuoigatvuođa addi</td>

          <td>Geavaheaddji (ohcci deavdá dán)</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Áigi ja báiki:</td>

          <td>Áigi ja báiki:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>&#160;</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Vuolláičála:</td>

          <td>Vuolláičála:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>&#160;</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Geavahanvuoigatvuođa guhkideapmi</title>

      <table>
        <tr>
          <td>Namma</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Organisašuvdna</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>E-boasta:</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Telefovdna:</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Áigi ja báiki:</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Vuolláičála:</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>
      </table>
    </section>

  </body>
</document>

