<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Avtale om produksjon av brukartenester til tekstsamling</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Avtalepartane</title>

      <section>
        <title>Bruksrettstingar (nedanfor: <code>tingar</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Opphavsrettsleg stilling</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>Sametinget</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse</td>

            <td>Ávjovárgeaidnu 50</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad</td>

            <td>9730 Karasjok</td>
          </tr>
        </table>
      </section>

      <section>
        <title>Bruksrettsprodusent (nedanfor:
        <code>produsent</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Opphavsrettsleg stilling</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>Universitetet i Tromsø</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse</td>

            <td>&#160;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad</td>

            <td>9002 Tromsø</td>
          </tr>
        </table>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Formålet med avtalen</title>

      <p>2.1 Dette er ein avtale mellom <code>tingar</code> og
      <code>produsent</code>. Formålet med avtalen er å regulere kva
      <code>produsenten</code> skal gjere med tekstsamlinga på vegner av
      <code>tingar</code>.</p>

      <p>2.2 Etter denne avtalen har <code>produsenten</code> forplikta seg
      til å plassere <code>tingaren</code> si <code>tekstsamling</code> på ein
      tenar som han/ho forpliktar seg til å ha ansvaret for.</p>

      <p>2.3 <code>Produsenten</code> forpliktar seg til å lagre
      <code>tekstsamlinga</code> på ei datamaskin på ein slik måte at ho er
      tilgjengeleg for dei forskarane som tingaren har gjeve
      <code>bruksrett</code> til tekstsamlinga til, slik at dei kan bruke
      <code>tekstsamlinga</code>.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Tekstane i tekstsamlinga</title>

      <p>3.1 I vedlegg 1 står ei liste over <code>tekstane</code> som høyrer
      til i <code>tekstsamlinga</code>, kor store dei er, og kva avtale som er
      gjort om dei.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Produsentens pliktar og ansvar</title>

      <p>4.1 <code>Produsenten</code> har ansvar for at dei bruksoppgåvene som
      er definert for han i punkt 2 i denne avtalen blir utført profesjonelt
      og etter god teknisk yrkesskikk.</p>

      <p>4.2 <code>Produsenten</code> er ansvarleg for å følgje slik god skikk
      for elektronisk datahandsaming at datatryggleik og datavern blir teke
      vare på.</p>

      <p>4.3 <code>Produsenten</code> garanterer for at vilkåra i avtalen blir
      oppfylde innafor normal oppetid.</p>

      <p>4.4 <code>Produsenten</code> garanterer for dei maskinene som er i
      hans eller hennar eigne lokale, og for at tryggleikskopiar vil bli tekne
      og oppbevart på ein måte som samsvarar med profesjonell og god teknisk
      yrkesskikk.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Rettar</title>

      <p>5.1 Eigedomsrettane og dei immaterielle rettane til tekstane,
      produkta og dei avleidde programma som <code>tingaren</code> har
      lisensiert, eig, leiger, har laga, eller dei avleidde programma som
      <code>tingaren</code> har bruksrett til, blir ikkje overført til
      <code>produsenten</code> som eit resultat av denne avtalen.</p>

      <p>5.2 <code>Produsenten</code> har bruksrett til programprodukta og
      skildringane som <code>tingaren</code> har gjeve til
      <code>produsenten</code>, og det berre for å utføre arbeidsoppgåver for
      <code>tingaren</code>. <code>Tingaren</code> har ansvaret for å skaffe
      naudsynte løyve for å utføre desse oppgåvene.</p>

      <p>5.3 <code>Tingaren</code> kan, om han/ho vil, få tilgang til
      resultatet av utviklingsarbeidet til <code>produsenten</code>, eller til
      tredjepart. Det skal gjerast separat avtale om overføringa av produkta
      frå utviklingsarbeidet til <code>tingaren</code>.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Garanti</title>

      <p>6.1 Viss det er manglar eller feil i databasen som følgje av feil
      <code>produsenten</code> har gjort, skal <code>produsenten</code> få
      databasen i normaltilstand utan forseinkingar, og kostnadsfritt for
      <code>tingaren</code>.</p>

      <p>6.2 Viss det er manglar eller feil i databasen som følgje av feil
      <code>tingaren</code> har gjort, skal partane i lag bli samde om å få
      databasen i normaltilstand. <code>Produsenten</code> utfører naudsynt
      dataarbeid kostnadsfritt så langt det er mogleg. For meir arbeid skal det
      bli forhandla om pris i kvart enkelt tilfelle.</p>

      <p>6.3 <code>Produsenten</code> har ikkje ansvar for feil eller manglar
      som kjem av feil eller manglar i data, informasjon eller rettleiing frå
      <code>tingaren</code>, eller i data eller informasjon formidla av eller
      vist til av <code>tingaren</code>.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Usemje</title>

      <p>7.1 Partane skal primært prøve å løyse mogleg usemje via
      forhandlingar.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Oppseiing av avtalen</title>

      <p>8.1 Begge partane har rett til å seie opp avtalen med 6 månaders
      varsel.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Avtalestart, moglege endringar</title>

      <p>9.1 Denne avtalen tek til å gjelde når begge partane har underteikna
      han.</p>

      <p>9.2 Det er laga to eksemplar av denne avtalen, ein til kvar
      avtalepart. Avtalen kan endrast berre med avtalepartanes felles
      skriftlege avtale.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Underskrifter</title>

      <table>
        <tr>
          <td>Tingar</td>

          <td>Produsent</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Tid og stad</td>

          <td>Tid og stad</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>&#160;</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Underskrift:</td>

          <td>Underskrift:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>&#160;</td>

          <td>&#160;</td>
        </tr>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Vedlegg</title>

      <p>Vedlegg 1. Skildring av tekstane.</p>
    </section>
  </body>
</document>