<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header xml:lang="smj">
    <title>Sjiehtadus tevstaj adnemriektá gáktuj</title>
  </header>

  <body>

      <section>
        <title>Sjiehtadusoassálasste</title>

        <section>
          <title>Sij gudi adnemriektáv sirddi (<code>vadde</code>)</title>

          <table>
            <tr><th>Roalla:</th>                   <th>Tjálle</th></tr>
            <tr><td>Namma:</td>                    <td>&#160;</td></tr>
            <tr><td>Adræssa:</td>                 <td>&#160;</td></tr>
            <tr><td>Poasstanummar ja -bájkke:</td>     <td>&#160;</td></tr>
          </table>

          <table>
            <tr><th>Roalla:</th>                   <th>Jårggåliddje</th></tr>
            <tr><td>Namma:</td>                    <td>&#160;</td></tr>
            <tr><td>Adræssa:</td>                 <td>&#160;</td></tr>
            <tr><td>Poasstanummar ja -bájkke:</td>     <td>&#160;</td></tr>
          </table>


          <table>
            <tr><th>Roalla:</th>                   <th>Almodiddje</th></tr>
            <tr><td>Namma:</td>                    <td>&#160;</td></tr>
            <tr><td>Adræssa:</td>                 <td>&#160;</td></tr>
            <tr><td>Poasstanummar ja -bájkke:</td>     <td>&#160;</td></tr>
          </table>

        </section>

        <section>
          <title>Dat gut adnemriektáv oadtju (<code>vuosstájvállde</code>)</title>

          <table>
            <tr><td>Adræssa</td>               <td>Sámediggi · Sametinget</td></tr>
            <tr><td>Adræssa</td>            <td>Ávjovárgeaidnu 50</td></tr>
            <tr><td>Poasstanummar ja -bájkke</td><td>N-9730 Karasjok</td></tr>
          </table>

        </section>
      </section>
    <p class="pageBreakAfter"></p>

    <section>
      <title>Sjiehtadusá ulmme</title>

      <p>2.1. Dát sjiehtadus guosská adnemriektáv  <code>tekstajda</code> ma rievddaduvvi elektråvnålasj hábmáj.
      <code>Vuosstájvállde</code> oadtju biedjat dav ietjas
      <code>tækstatjoakkáldahkaj</code> ja adnet dav dutkamaktijvuodan ja/jali åvddånahtátjit giellateknolåvgålasj prográmmajt.</p>

      <p>2.2 <code>Vadde</code> duodasti siján la riektá <code>vuosstájválldáj</code> vaddet <code>tevstajt</code> majt dát kontrákta gåbtjå.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Adnemriektá stuorrudahka</title>

      <p>3.1 <code>Tevsta</code> majn adnemriektá sirdeduvvi nammaduvvi dán kontrávtan.</p>

      <p>3.2 <code>Tevstaj</code> dahkkerievtesvuohta ja immateriella adnemriektá gulluji tevstaj <code>vaddijda</code>.</p>

      <p>3.3 <code>Vuosstájvállde</code> adtju riektáv <code>tevstajt</code> ietjas tækstatjoakkáldahkaj biedjat váni máksemis
       <code>vaddijt</code> dán riektá åvdås. Dát riektá ij la eksklusijvva. Tevsta soajttá giehtadaláduvvat sihke manuellalattjat ja masjijnalattjat, valla dakkir láhkáj vaj sisadno ij rievddaduvá. <code>Tevstajda</code> la huoman vejulasj lasedit <code>kåvdåjt</code> ma li dárbulattja diedalasj guoradallamij, jali EDM-giehtadallamij, dagu diedo gárgadisáj, gihpoj, báhkoklásaj ja ietjá gielalasj vuogij jali klassifisierimij birra.</p>

      <p>3.4 Tevstaj <code>vadde</code> e oadtjo dahkkerievtesvuodav jali ietjá immateriella riektájt dutkambåhtusijda ma li båhtusa <code>tevstaj</code> giehtadallamijs.
      <code>Vadde</code> galggi huoman nammaduvvat girjátjijn ja diedojn <code>tækstatjoakkáldagá</code> birra.</p>

      <p>3.5 <code>Vuosstájvállde</code> oadtju vuorkkit <code>tevstajt</code>
      ietjas dáhtámasjijnnaj ja/jali ietja ålgoldis dáhtásentrállaj.
      <code>Vuosstájvállden</code> le vælggogisvuohta sihkarasstet
      <code>tevstaj</code> dáhtáoaggásvuodav ja ævto ja vælgo ma tjuovvu dáv kontrávtav ålliduvvi.</p>

      <p>3.6 <code>Vuosstájvállden</code> ij la loahpe
      <code>tevstajt</code>, <code>tevstaj</code> kopidjajt jali
      <code>tevstaj</code> adnemriektájt vaddet ietjádijda ietján gå mij la nammaduvvam tjuokkan 3.7. Jus <code>vuosstájvállde</code>
      <code>tevstajt</code> vuorkki ålgoldis dáhtáguovdátjin, dagu nammaduvvam tjuokkan 3.5, li barggin dán dáhtáguovdátjin riektá tevstajt giehtadallat dagu tjielggiduvvam tjuokken 2.1</p>

      <p>3.7 <code>Vuosstájvállde</code> máhttá persåvnålasj adnemriektáv
      <code>tækstatjoakkáldahkaj</code> vaddet ulmutjijda gudi li vuollájtjállám adnemriektákontrávtav dán kontrávta tjuovvusin. <code>Vuosstájvállde</code> ij galga adnemriektáv <code>tækstatjoakkáldahkaj</code> ulmutjijda vaddet gudi soajtti kontrávta ævtojt dåssjidit.
      <code>Vuosstájvállden</code> le vælggo
      <code>vaddijt</code> dalága diededit jus oadtju diedov dá ævto li dåssjiduvvam.</p>

        <p>3.8 Adnemriektá guosská riektáj <code>tækstatjoakkáldagáv</code>  elektråvnålasj hámen adnet dáj aktijvuodajn (dahkkerievtesvuodaj lágaj ja njuolgadusáj ja aj buorre diedulasj dábij milta):</p>

      <ul>
        <li>diedalasj dutkamij</li>
        <li>guoradallat tevstaj gielav (buojk. gávnnat statistihkalasj dáhtáv, grammatihkalasj diedojt, bágojt)</li>
        <li>almodit oanes buojkulvisgárgadisájt</li>
        <li>adnet tevstajt kommersiála ja ij-kommersiála giellateknolåvgålasj ájggomusájda ma e dåssjida dahkkerievtesvuodalágajt. Buojkulvisá li tjállemdárkastusá, giellaoahppamprográmma, masjijnnajårggålibme, jnv.</li>
      </ul>

      <p>3.9 <code>Vuosstájvállden</code> le vælggogisvuohta tjuovvot tækstagiehtadallamprinsihpajt ma sihkarassti dáhtáoaggásvuodav ja -suodjalimev.</p>

      <p>3.10 <code>Vuosstájvállde</code> fállá <code>vaddijda</code> vaddet gárvedum ja kåvddiduvvam versjåvnåv tevstajs ma li tækstatjoakkáldahkaj laseduvvam.</p>

      <p>3.11 Dát kontrákta doajmmagoahtá gå divna kontráktaoassálasste li dav vuollájtjállám.</p>

      <p>3.12 <code>Vuosstájvállde</code> máhttá låhpadit kontrávtav jus rádjá <code>tevstajt</code> aktan divna kopidjaj ruoptus
      <code>vaddijda</code>, jali jus gádot
      <code>tevstajt</code> aktan divna kopidjaj, ja jus<code>vaddijda</code> ássjeguoskavasj láhkáj diedet dán birra.
      Tevstaj <code>vaddijn</code> le riektá kontrávtav hiejttet jus <code>vuosstájvállde</code> duodas la dåssjidam ævtojt dán kontrávtan, ja jus ij la, tjálalasj tsuojggidime niedjen, njuolggim ietjas æktodåssjidimev 60 biejve dán tsuojggidime maŋŋela.</p>

      <p>3.13 Jus li kontrávta aktijvuodan ássje masi oassálasste e guorrasa, galggá gæhttjalit sjiehtadallama baktu guorrasibmáj boahtet.</p>

      <p>3.14 Juohkka kontráktaoassálassten la eksemplárra kontrávtas.</p>
    </section>

    <p class="pageBreakAfter"></p>

    <section>
        <title>Tevsta kontrákta gåbtjå</title>
        <ul>
            <li>Tevsta namma, ISBN: xxxxxxxx</li>
        </ul>
    </section>

    <section>
        <title>Vuollájtjállaga</title>

        <table>
            <tr><th>Vadde</th></tr>
            <tr><td>Bájkke ja ájgge:</td></tr>
            <tr><td>Vuollájtjála, tjálle:</td></tr>
            <tr><td>Bájkke ja ájgge:</td></tr>
            <tr><td>Vuollájtjálla, jårgåliddje:</td></tr>
            <tr><td>Bájkke ja ájgge:</td></tr>
            <tr><td>Vuollájtjála, almodiddje:</td></tr>
          </table>

          <table>
              <tr><th>Vuosstájváldde</th></tr>
            <tr><td>Bájkke ja ájgge:</td></tr>
            <tr><td>Vuollájtjála, Sámedigge:</td></tr>
          </table>

      </section>

      <section>
        <title>Tjuovvus</title>

        <ul>
            <li><a href="sd-contract-part-3.html">Tækstatjoakkáldagá adnemriektásjiehtadus</a></li>
        </ul>
      </section>
  </body>
</document>
