<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
    <header>
        <title>Digital framtid for sørsamisk og urfolksspråk i Russland</title>
        <!-- <meta content="text/html;charset=utf-8" http-equiv="Content-Type"/> -->
    </header>
    <body>
        <section>
            <title>PRESSEMELDING: Digital framtid for sørsamisk og urfolksspråk i Russland</title>

            <p>Sametinget og Senter for samisk språkteknologi ved Universitetet i Tromsø er inne i sitt andre prosjektår for utvikling av korrekturprogram for sørsamisk, dvs stavekontroll og automatisk orddelingsprogram. Programmene for nord- og lulesamisk er allerede tilgjengelige, og arbeidet med verktøy for sørsamisk er igangsatt i det såkalte Divvun II-prosjektet, sier prosjektleder/prosjektmedarbeider Sjur Moshagen (eventuelt Maja Kappfjell eller David Jonasson) «Prosjektet skal være ferdig i 2010, og vi håper at sørsamisk skal bli tatt i mer bruk, og at språket med dette får høyere status,» fortsetter NAVN. "Arbeidet gjør det også mulig framover å lage gode digitale løsninger for ordbøker og pedagogiske program for sørsamisk, basert på språkteknologi", forteller NAVN. </p>

            <p>Erfaringene og kunnskapen fra arbeidet med de samiske språkene kommer også andre språk til nytte, gjennom at Regjeringen også prioriterer urfolkspråk i Nordvestrussland særskilt i deres nordområdesatsing. Som en del av nordområdesatsinga si vil Regjeringa at Senteret for samisk språkteknologi ved Universitetet i Tromsø skal utvikle digital infrastruktur for tre urfolksspråk i nordvestre Russland; komi, nenetsisk og kildinsamisk, en digital infrastruktur som gjør det mulig å bruke disse språkene i elektronsi tekstbehandling i administrasjon, skoleverk og samfunnsliv for øvrig i det moderne Russland, fortsetter NAVN. - Skal små urfolksspråk overleve som språk, er det svært viktig at de også får tilgang til teknologiske hjelpemidler, avslutter NAVN. </p>

            <section>
            <title>Bakgrunn</title>
            <p>De tre språka i Nordvest Russland (komi, nenetsisk og kildinsamisk) er ulike, og har ulike forutsetninger, og de konkrete måla for hvert språk skiller seg til en viss grad fra hverandre. Alle språka har bokstavar som ikke er del av det vanlige kyrilliske alfabetet, men som er tilgjengelige i internasjonale standardar (Unicode).Språka mangler bare tastaturoppsett for datamaskiner. Her satser vi på å få utarbeidd tastaturstandardar for alle de 26 nordlige språka i Russland, for å utnytte synergieffekten med samarbeidet vi har med ledende tastatureksperter. Ingen av språka har tilgang til språkteknologiske ressurser som ordretteprogram, analyseprogram, søkemotorar, eller flerspråklige ressurser. Forskjellen mellom dem ligger delvis i hva datalingvistiske ressursar som er tilgjengelige, og delvis i hvor stor grad de ulike språksamfunna har løst interne normative spørsmål.</p>
            </section>

            <section>
            <title>Mål</title>

            <p>
                <strong>Komi </strong>
                er offisielt språk i Republikken Komi. Mål for arbeidet med komi er å lage grammatisk analysator, stavekontroll, elektronisk ordbok, og parallelltekstsamlingar.</p>

            <p>
                <strong>Nenetsisk</strong>
                  er offisielt språk i dei autonome områda Nenets og Jamalo-nenets, og det blir også snakka i dei vestlege delane av Taimyr. Mål for nenetsisk er grammatisk analysator og stavekontroll.</p>

            <p>
                <strong>Kildinsamisk</strong>
                  blir primært snakka i Lujávr på Kolahalvøya. Mål for kildinsamisk er grammatisk analysator, om det er mulig å få til en stavekontroll vil være avhengig av i hvor stor grad normative spørsmål er avklart i det kildinsamiske språkmiljøet.</p>
            </section>

            <section>
            <title>Gjennomføring, samarbeidspartnarar</title>
            <p>Prosjektet vil vere basert i Tromsø, og ta utgangspunkt i senteret for samisk språkteknologi der. I tillegg vil vi dra veksel på det nettverket vi allereie har av arbeid med urfolksspråk i Russland. Dette innebærer, ut over dei regionale sentra i Russland (Murmansk, Lujávr, Syk­tyv­kar, Narjan-Mar, Salekhard), Universitetet i Helsingfors (Komi, nenetsisk, kom­pi­lerings­teknologi), Nordeuropa-Institut, Humboldt-Universität zu Berlin (kildinsamisk), Sametinget i Karasjok (infrastruktur, korrekturverkty, kildinsamisk), M.A. Castréns Sällskap (komi) og  Institutionen för de inhemska språken, Helsinfors (kildinsamisk).</p>
            </section>
        </section>
    </body>
</document>
