<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="se">
  <header>
    <title>Preassadieđáhus, 29.5.2007</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Preassadieđáhus</title>

      <p>Dato: 29.5.2007<br /> Gulahallanolmmoš: Prošeaktajođiheaddji Sjur
      Nørstebø Moshagen, tel. mob. +358 50 56 34 319</p>
    </section>

    <section>
      <title>PRM: Sámediggi almmuha divvunreaidduid beta-veršuvnna</title>

      <p>Divvun-prošeakta almmuha dál vuosttaš, almmolaš veršuvnna
      čállindárkkistanreaiddus mii doaibmá Microsoft Office-páhkas. Microsoft
      Offices leat earret eará prográmmat Word, Outlook, PowerPoint ja Excel.</p>

      <p>Sámi riektačállinreaiddut sisttisdollet čállindárkkisteami davvi- ja
      julevsámegielaide ja automáhtalaš sátnejuohkkima davvisámegillii.
      Julevsámegiela sátnejuohkkin almmustuvvo maŋŋelut dan jagis. Buot reaiddut
      bohtet nuvttá geavahussii, maiddái loahpalaš veršuvdna ja visot
      Sámedikkis dahkkon gáldokodat leat friddja oažžumis.</p>

      <p>Dál eai almmuhuvvo gárvves reaiddut, muhto nu gohčoduvvon beta-
      veršuvdna, mii lea veršuvdna mas eai galgga leat stuorra teknihkalaš vigit
      dahje eará vigit, muhto ráhkadeapmi ja testen ii leat loahpalaččat
      gárvvistuvvon. Divvun-prošeakta doaivu dáinna almmuhemiin oažžut dehálaš
      dieđuid makkár váilevaš sánit, vejolaš teknihkalaš váttisvuođat ja eará
      heajos bealit dáid reaidduin leat. Dainna lágiin sáhttá daid divvut ovdal
      go gárvves veršuvdna almmuhuvvo jagi loahpas.
     </p>

      <p>Riektačállinreaiddut mat dál almmuhuvvojit leat MS Office várás, 
      sihke Windows ja Mac geavahanvuogádagaide. Reaiddut InDesigna ja 
      OpenOffice.orga várás almmuhuvvojit maŋŋil. Reaidduid ođasmahttimat 
      biddjojit jámma sisa.</p>

      <p>Reaiddut leat gávdnamis <a href="http://divvun.no/"
      >divvun.no</a>, ja buot berošteaddjit ožžot daid viežžat. Reaidduid 
      lea maid vejolaš viežžat <a href="http://www.sametinget.no/">Sámedikki
      ruoktosiiddus</a>.</p>

      <p>Divvun-prošeavtta jođiha Norgga Sámediggi. Sámediggi, Bargo- ja
      searvadahttindepartemeanta , Kultur- ja girkodepartemeanta,
      Máhttodepartemeanta ja Nordplus
      Sprog leat ruhtadan dan. Prošeavttas lea lagas ovttasbargu <a
      href="http://giellatekno.uit.no/">Romssa universitehta
      giellateknologiijabirrasiin</a>. Ovttaiduvvama  MS Officiin lágida <a
      href="http://www.polderland.nl/">Polderland Language &amp; Speech
      Technology bv</a>.</p>
    </section>
  </body>
</document>
