<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="nb">
  <header>
    <title>Pressmeddelande, 29.5.2007</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Pressmeddelande</title>

      <p>Datum: 29.5.2007<br /> Kontaktperson: Projektledare Sjur
      Nørstebø Moshagen, tel. mob. +358 50 56 34 319</p>
    </section>

    <section>
      <title>PRM: Betaversion av samiska korrekturverktyg</title>

      <p>Sametingets Divvun-projekt lanserar den första offentligt tillgängliga
      versionen av samiska korrekturverktyg för Microsoft Office-paketet som
      bland annat innehåller programmen Word, Outlook, PowerPoint och Excel.</p>

      <p>De samiska korrekturverktygen innehåller stavningskontroll för nord-
      och lulesamiska, och automatisk avstavning för nordsamiska. Avstavning för
      lulesamiska kommer senare under året. Alla verktygen är gratis, också den
      slutliga versionen. All källkod som Sametinget har copyright till är fritt
      tillgänglig.</p>

      <p>Det är inte de färdiga verktygen som nu lanseras, utan en så kallad
      betaversion, en version som torde vara fri från allvarliga tekniska och
      andra fel, men som inte är helt färdigt utvecklad och testad. Målet med
      betaversionen är att få viktig feedback gällande ord som saknas,
      eventuella tekniska problem och andra möjiga fel, så att de kan rättas
      till innan den officiella versionen lanseras mot slutet av året.</p>

      <p>Verktygen som lanseras är korrekturverktyg för MS Office för Windows
      och Mac. Verktyg för InDesign och OpenOffice.org blir tillgängliga senare.
      OpenOffice.org är ett kostnadsfritt alternativ till Microsoft Office, som
      också finns för Linux. Uppdateringar av korrekturverktygen kommer att
      läggas ut med jämna mellanrum.</p>

      <p>Verktygen finns tillgängliga på <a href="http://www.divvun.no/"
      >www.divvun.no</a>, och kan laddas ner av alla intresserade. Kopior av
      verktygen kan också hämtas från <a href="http://www.sametinget.no/"
      >Sametingets hemsida</a>.</p>

      <p>Divvun-projektet genomförs av Sametinget i Norge, och är finansierat av
      Sametinget, Arbeids- og inkluderingsdepartementet, Kultur- og
      kirkedepartementet, Kunnskapsdepartementet, och Nordplus Sprog. Projektet
      samarbetar mycket nära med <a href="http://giellatekno.uit.no/"
      >språkteknologimiljön vid Universitetet i Tromsø</a>. Integrering mot MS
      Office levereras av <a href="http://www.polderland.nl/">Polderland
      Language &amp; Speech Technology bv</a>.</p>
    </section>
  </body>
</document>
