<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="no"> 
	<header> 
		<title>Pressemelding, 13.06.2005</title>
	</header>
	
	<body>
		<section>
			<title>Pressemelding</title>
			
			<p>Dato: 13.06.2005<br />
				Kontaktperson: <br />
				Prosjektleder Sjur Nørstebø Moshagen, tel. mob. +358 50 56 34 319	</p>
		</section>
		
		<section>
			<title>PRM: Sametinget åpner webbside for Divvun-prosjektet</title>
			<p>Sametinget startet 1.10.2004 et prosjekt for å  
utvikle samiske korrekturverktøy. Divvun-prosjektet lanserer  
nå sin egen nettside med både publikumsinformasjon og mer  
prosjektintern informasjon.</p>
			<p>Prosjektet baserer seg i stor grad på åpen kildekode , og vil derfor selv  
la de utviklede ressursene være tilgjengelig som åpen kildekode så  
langt mulig. Det hører med til sjeldenhetene at et  
språkteknologisk prosjekt publiserer den interne dokumentasjonen sin.  
Dagens offentliggjøring vil dermed innebære at små språksamfunn  
som vil starte opp egne språkteknologiske prosjekter nå vil ha et  
langt bedre utgangspunkt enn tidligere.</p>
			<p>Nettsidene vil gi svar på grunnleggende spørsmål om prosjektet,  
slik som tidtabell, fremdrift og tilgang til testversjoner, og vil  
være en nyttig kilde til informasjon for alle interesserte.
I samsvar med prinsippene for åpen kildekode legger prosjektet i prinsippet ut
all dokumentasjon knyttet til prosjektet. Interesserte personer kan på denne
måten bl.a. følge arbeidet fra uke til uke.</p>
			<p>Publikumssidene til divvun.no vil være flerspråklige, og rette seg  
mot alle potensielle brukere i hele Norden. De prosjektinterne sidene  
er i hovedsak på engelsk. Prosjektet planlegger å gjøre en aller første
testversjon av en nordsamisk stavekontroll tilgjengelig rundt årsskiftet.</p>
			<p>Det nye prosjektnettstedet har offisiell åpning onsdag 22.06.05 kl  
				12.00 på Árran julevsáme guovddásj, Drag.</p>
		</section>
	</body>
</document>