<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="no">
    <header>
        <title>Installering og oppsett på Chromebook</title>
    </header>
    <body>
        <p>
            Samiske tastatur for Chromebook lastes ned <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/sami-keyboards/dnihbfekindancgddjehgonciaopmkbe">her</a>
        </p>

        <p>
            Trykk «Legg til i Chrome», bekreft ved å trykke «Legg til utvidelsen». I løpet av kort tid installeres tastaturene, og på nedlastingssiden står det «Fjern fra Chrome» på nettsiden. Dette indikerer at de samiske tastaturene er installert.
        </p>
        <p>
            Trykk på statusområdet nederst til høyre på skrivebordet.
            <br/>
            Statuspanelet dukker da opp.
            <br/>
            <img alt="Chrome OS statuspanel" src="images/chrome_statuspanel.png" width="240"/>
        </p>
        <p>
            Velg «Innstillinger»
            <br/>
            Chromebookens innstillingsside vises i Chrome.
        </p>
        <p>
            Bla ned til «Enhet» og trykk på «Tastatur»
            <br/>
            Innstillingene for tastatur vises.
            <br/>
            <img alt="Chrome OS tastaturinnstillinger" src="images/chrome_tastatur.png" width="700"/>
        </p>
        <p>
            Trykk på «Endre språk- og inndatainnstillinger» nederst på siden.
            <br/>
            «Språk og inndata»-siden vises.
        </p>
        <p>
            Trykk på «Inndatametode». Boksen utvides og det aktive tastaturet og «Administrer inndatametoder» vises.
            <br/>
            <img alt="Administrer inndatametoder" src="images/chrome_before_chosen_keyboards.png" width="700"/>
        </p>
        <p>
            Trykk på «Administrer inndatametoder»
            <br/>
            Under «norsk bokmål» og «svensk» er det mulig å velge disse tastaturene.
        </p>
        <ul>
            <li>
                nordsamisk
            </li>
            <li>
                sørsamisk
            </li>
            <li>
                lulesamisk
            </li>
        </ul>
        <p>
            Under «finsk» er det mulig å velge disse tastaturene.
        </p>
        <ul>
            <li>
                nordsamisk
            </li>
            <li>
                enaresamisk
            </li>
            <li>
                skoltesamisk
            </li>
        </ul>
        <p>
            Velg det du vil ha, og lukk innstillingsvinduet.
            <br/>
            <img alt="Velg inndatametoder" src="images/chrome_chosen_keyboards.png" width="700"/>
        </p>
        <note label="Har du ikke norsk, finsk eller svensk?">
            Om du ikke ser de samiske tastaturene og ikke har norsk, finsk eller svensk som språk på maskinen din, så finner du instruksjoner om hvordan legger til disse språkene <a href="chrome_languages.html">her</a>.
        </note>
        <p>
            Nederst på skjermen har det dukket opp en språkindikator og når du trykker på den, kan du velge tastatur. Du kan også endre tastatur ved å trykke på Ctrl-Shift-mellomrom.
            <br/>
            <img alt="Velg tastatur" src="images/chrome_tastaturvelger.png" width="400"/>
        </p>
    </body>
</document>
