<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="no">
    <header>
        <title>Tekst-til-tale</title>
    </header>
    <body>
        <note label="Nyhet!">Nordsamisk tekst-til-tale lansert
        6.5.2015!</note>

        <p><a href="/index.html">Divvun</a> og <a
        href="http://sametinget.no">Sametinget</a> har utviklet en nordsamisk
        talesyntese i samarbeid med <a
        href="http://www.acapela-group.com/">Acapela</a>. Talesyntese, eller
        tekst-til-tale, gjør det mulig for datamaskinen å omforme tekst til
        naturlig tale i mange programmer. Ved hjelp av et
        skjermleserprogram (må skaffes separat) kan all tekst som vises på
        skjermen leses opp. Det finnes to samiske stemmer, en damestemme
        ("Elle") og en mannsstemme ("Biera").
        </p>

        <p>Det nordsamiske tekst-til-tale-systemet finnes i to versjoner for
        sluttbrukere:</p>
        <ul>
            <li><strong>Nordsamisk Infovox 4 for Windows</strong></li>
            <li><strong>Nordsamisk iVox for OS X</strong></li>
        </ul>

        <p>Nordsamisk Infovox (for Windows) leveres på en USB-stikke som kan
        bestilles gratis fra Sametinget eller <a
        href="mailto:feedback@divvun.no">fra Divvun-gruppa ved UiT
        (feedback@divvun.no)</a>. USB-stikka er personlig, men kan fjernes etter
        installering. USB-stikka gjør det samtidig mulig å bruke den nordsamiske
        talesyntesen på andre datamaskiner enn ens egen ved at man tar med seg
        USB-stikka og setter den inn i andre datamaskiner, og bruker
        talesyntesen rett fra stikka uten å installere syntesen. Mer detaljerte
        instruksjoner finnes <a href="infovox4.no.pdf">her</a>.</p>

        <p>iVox for OS X kan lastes ned gratis <a
        href="https://www.assistiveware.com/support/infovox-ivox/software"
        >herfra</a>. For å aktivere og ta i bruk de nordsamiske stemmene
        behøver man en aktiveringskode, som man får gratis <a
        href="mailto:feedback@divvun.no">fra Divvun-gruppa ved
        UiT (feedback@divvun.no)</a>. Instruksjoner for installering og bruk
        finnes <a class="fork"
        href="http://download.assistiveware.com/ivox/files/Infovox%20iVox%20User%20Manual%20Swedish%204.1.pdf"
        >her (på svensk)</a> og <a class="fork"
        href="http://download.assistiveware.com/ivox/files/Infovox%20iVox%20User%20Manual%204.0.1.pdf"
        >her (på engelsk)</a>.
        </p>

        <p>Acapela har <a class="fork" href="http://www.acapela-group.com/">en
        egen demoside</a> der man kan prøve ut de samiske
        stemmene på fritt valgt tekst.
        </p>

        <p>Det er mulig å tilpasse stemmene etter eget behov. Nærmere
        instruksjoner finnes i Acapelas <a href="Manual_Sami.pdf">språkmanual
        for nordsamisk.</a> Manualen beskriver først og fremst hvordan stemmene
        leser opp visse typer konstruksjoner, men kapittel 6 og 7 beskriver
        hvordan man kan gjøre egne tilpasninger.</p>

        <section>
            <title>Institusjonslisenser</title>
            <p><a href="mailto:feedback@divvun.no">Kontakt Divvun</a> dersom
            det er behov for lisenser til mange brukere på en gang, f.eks. til
            en hel institusjon. Dersom du vil sette opp en server med
            TTS-tjenester, ta kontakt med Acapela (kontaktinfo nedenfor).</p>
        </section>

        <section>
            <title>For utviklere</title>

            <p>Det nordsamiske tekst-til-tale-systemet finnes i flere versjoner
            beregnet på utviklere og andre som vil integrere talesyntesen i
            andre programmer og systemer:</p>

            <ul>
              <li>SDK: Acapela TTS for Windows – PC    </li>
              <li>SDK: Acapela TTS for Windows – Server</li>
              <li>SDK: Acapela TTS for Linux – Server  </li>
              <li>SDK: Acapela TTS for OS X        </li>
            </ul>

            <p>SDK-versjonene må bestilles direkte fra Acapela. Ta
            kontakt med Susanne Magnusson (<a
            href="mailto:susanne.magnusson@acapela-group.com"
            >susanne.magnusson@acapela-group.com</a>, tlf +46 8 799 86 02) for
            spørsmål knyttet til disse versjonene.</p>

        </section>

   </body>
</document>
