<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "document-v20.dtd">
<document>
	<header>
		<title>Installation och användning av Divvun på Windows</title>
	</header>
	<body>
		<section>
			<title>Användning av Divvun i Microsoft Office</title>
			<p>För att Divvun-verktygen skall kunna hjälpa dig, måste du göra klart för datamaskinen att du skriver på samiska genom att välja det som inspråk. </p>
			<p>1a.  <strong>MS Office 2003:</strong> När du har öppnat MS Office väljer du menyn  <strong>Verktyg &#8658; Språk &#8658; Ange språk &#8230;</strong> <img src="images/PC_14_Office_2003_velg_sprak.png" alt="Meny för att välja samisk"/></p>
			<p>1b.  <strong>Office 2007:</strong> När du har öppnat MS Office klickar du på fliken  <strong>Granska</strong> , där väljer du  <strong>Ange språk</strong> </p>
			<p>2. I dialogen som dyker upp väljer du  <strong>Samiska</strong> eller  <strong>Lulesamiska</strong> . OBS! Se till att  <strong>Identifiera språk automatiskt</strong> inte är förhakad. Om den är det hoppar Office automatiskt tillbaka till andra språk än samiska hela tiden, och Divvun-verktygen fungerar inte som de ska. </p>
			<p>
				<img src="images/PC_15_Office_2003_bestem_sprak.png" alt="Välj språk-dialog"/>
			</p>
			<p>3. Nu kan du börja skriva på samiska, och programmet hjälper dig att stava. Du kan antingen välja att högerklicka på ord med röda streck under. Då ser det ut så här: </p>
			<p>
				<img src="images/PC_16_Bruke_stavekontrollen.png" alt="Förslag i meny"/>
			</p>
			<p>eller du kan starta rättstavningskontrollen i eget fönster. Tryck på  <img src="images/PC_17_abc_knapp.png" alt="abc-knappen"/>. Resultatet blir: </p>
			<p>
				<img src="images/PC_13_MSOffice_example_cut.png" alt="Rättstavningskontrollen i användning"/>
			</p>
			<p>4. När man arbetar med en text på samiska kan det hända att man behöver skriva vissa ord från andra språk, t.ex. svenska eller norska, och då behöver man även ställa in vilket tangentbord man använder. Det som händer då är att stavningskontrollen automatiskt går till det språk som tangentbordet är inställt för. För att komma tillbaks till den samiska stavningskontrollen måste man då markera hela texten och sedan välja att man skriver på samiska. Se beskrivningen i punkt 1 och punkt 2 i <strong>Användning av Divvun på Windows</strong> för hur man väljer samiska som språk. </p>
		</section>
	</body>
</document>
