<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"document-v20.dtd">
<document xml:lang="nn">
  <header>
    <title>Sørsamisk stavekontroll</title>

    <subtitle>Eit framhald av Divvun-prosjektet</subtitle>

    <version>Oppdatert versjon, juni 2007</version>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Mål</title>

      <p>Å laga eit sett med sørsamiske stavekontrollar, med same oppsett som
      for lulesamisk. Dette betyr:</p>

      <ul>
        <li>stavekontroll for MS Office for Windows</li>

        <li>stavekontroll for MS Office for Mac</li>

        <li>stavekontroll for OpenOffice.org</li>

        <li>minst ein stavekontroll basert på open kjeldekode</li>

        <li>orddeling i MS Office, Win og Mac</li>
      </ul>

      <p>Jf elles planane for det noverande Divvun-prosjektet, på <a
      href="http://www.divvun.no/">www.divvun.no</a>.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Status pr september 2005</title>

      <p>Det er gjort ein del lingvistisk arbeid, fyrst og fremst med
      substantivbøying og omlydsreglar for substantiv. Alle usamansette
      substantiv er skrive inn. Ei relativt komplett liste over det
      eksisterande arbeidet er:</p>

      <ul>
        <li>substantivleksikon med alle usamansette substantiv frå
        Sydsamisk-norsk ordbok (kring 4300 ord)</li>

        <li>namn (kring 24 000)</li>

        <li>bøyingsmorfologi for substantiv</li>

        <li>morfologi for pronomen og andre lukka ordklasser</li>

        <li>tonivåreglar for nominal bøying</li>
      </ul>

      <p>Dette utgangspunktet er vesentleg dårlegare enn det tilsvarande var
      for lulesamisk då Divvun-prosjektet starta mot slutten av 2004. Der var
      den morfologiske modellen meir eller mindre komplett for alle opne
      ordklasser, og tonivåreglane ganske heildekkjande. Det som mangla for
      lulesamisk var ein skikkeleg gjennomgang av ein morsmålstalar for å
      komplettera og retta feil.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Planlagt arbeid</title>

      <section>
        <title>Lingvistisk arbeid:</title>

        <ul>
          <li>Verbmorfologi (hovudmønsteret er klårt, og stammeklasse er merka
          av i ordboka, det kan hende det er variasjon frå verb til verb når
          det gjeld kor mykje omlyd verba har, dette må i tilfelle sjekkast
          manuelt)</li>

          <li>Adjektivmorfologi (her trengst det grunnforsking)</li>

          <li>Samansetjing (her treng vi undersøkingar av forma til
          forleddet)</li>

          <li>Derivasjon (data frå referansegrammatikken må systematiserast og
          komplementerast)</li>
        </ul>
      </section>

      <section>
        <title>Datalingvistisk arbeid:</title>

        <ul>
          <li>morfofonologi for verb (arbeidet er starta, og vi har i
          prinsippet eit system for å kombinere verb- og omlydsklasse, men til
          no har det ikkje fungert.)</li>

          <li>morfofonologi for adjektiv (her har vi ikkje gjort noko; dette
          er eit problematisk punkt, i og med at referansegrammatikken har så
          lite hjelp å gje.)</li>

          <li>morfofonologi for avleiing/samansetjing (tonivåmorfologien for
          substantiva burde funka, men det er ikkje sjekka)</li>
        </ul>
      </section>

      <section>
        <title>Sørsamisk ordbok</title>

        <p>Det vil vera ei uvurderleg hjelp for eit slikt prosjekt å få
        tilgang til Sydsamisk-norsk ordbok (Bergsland &amp; Mattsson Magga,
        1993) i elektronisk form. — Det er no komne signal om at boka vil bli
        tilgjengeleg, ev. etter nokre rettingar. Budsjettet og planane byggjer
        på denne føresetnaden.</p>
      </section>

      <section>
        <title>Korpusinnsamling</title>

        <p>Det må setjast av ein del ressursar på å samla inn så mykje
        sørsamisk tekst som det berre er mogleg. Det vil vera rimeleg å bruka
        dei same kjeldene som ved det noverande Divvun-prosjektet bruker, dvs
        Sametings-administrasjonen, kommunane (Snåsa), departementa,
        Bibelforlaget/Kyrkja, forlag og forfattarar, og privatpersonar som
        sjølve vil gje tekstane sine til prosjektet.</p>

        <p>Som prøve på faktisk språkbruk bør ein undersøkja om det er mogleg
        å bruka materiale frå dei nasjonale prøvene. Der finst det eit ganske
        stort materiale med sørsamiske elevtekstar.</p>
      </section>

      <section>
        <title>Stavekontrollspesifikt arbeid</title>

        <p>Sjølv om prosjektet byggjer på arbeid som alt er gjort i
        Divvun-prosjektet, vil det krevast tilpassingar til sørsamisk, og ein
        god del testing og språkspesifikt arbeid. Dette arbeidet vil m.a.
        omfatta:</p>

        <ul>
          <li>sjekka forslagsmekanismen og dei forslaga som blir gjeve</li>

          <li>testa dei ulike stavekontrollane</li>
        </ul>
      </section>

      <section>
        <title>Rettskrivingsspørsmål for sørsamisk</title>

        <p>Dette er eit ressurskrevjande punkt, i og med at sørsamisk til no i
        liten grad har vorte eksplisitt normert. Eit normerande verkty som ein
        stavekontroll krev at ein bestemmer seg for kva ein vil ha innanfor
        den offisielle norma, om det no er stor eller liten variasjon. Derfor
        er det viktig at dei normerande organa for sørsamisk både nasjonalt og
        nordisk er (inter)aktivt med i prosjektet.</p>

        <ul>
          <li>Kva er rett, kva er gale?</li>

          <li>korleis skal vi stave lånord frå norsk/svensk m.fl. i
          sørsamisk?</li>

          <li>datoformat</li>

          <li>forkortingar</li>

          <li>bøying av framande namn</li>
        </ul>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Ferdige modular frå Divvun-prosjektet</title>

      <p>I og med at det sørsamiske prosjektet byggjer på det noverande
      prosjektet, er det sjølvsagt ein del arbeid som ikkje treng repeterast
      for sørsamisk. Spesifikt gjeld det følgjande punkt:</p>

      <ul>
        <li>infrastruktur for <ul>
            <li>språkteknologiutvikling og testing</li>

            <li>korpushandtering og -bruk</li>

            <li>stavekontrollutvikling</li>
          </ul></li>

        <li>tilpassing av stavekontrollmotor(ar)</li>

        <li>vi har også eit ferdig team av programmerarar og datalingvistar
        som ikkje treng opplæring, og som vil vera ei stor hjelp for nye
        prosjektmedarbeidarar</li>
      </ul>
    </section>

    <section>
      <title>Anna arbeid</title>

      <p>Ein del teknisk og anna arbeid må gjerast for sørsamisk uavhengig av
      kva som har vorte gjort før:</p>

      <ul>
        <li>brukardokumentasjon</li>

        <li>nettsider (for brukarane)</li>

        <li>installeringsprogram (lokalisering til sørsamisk)</li>
      </ul>
    </section>

    <section>
      <title>Stillingar</title>

      <ul>
        <li>sørsamisk lingvist — 100%</li>

        <li>datalingvist - 100% fyrste året, 50% dei to andre</li>

        <li>programmerar - 25%</li>

        <li>prosjektleiar - 50%</li>
      </ul>
    </section>

    <section>
      <title>Timeplan</title>

      <p>Prosjektet bør gå over tre - 3 - år. Det har vist seg at det krevst
      mykje tid både til å samla inn korpus, og til det reint lingvistiske
      arbeidet. Og med tanke på at det trengst meir lingvistisk grunnarbeid
      enn for både nord- og lulesamisk, vil det derfor ikkje vera realistisk
      med eit prosjekt kortare enn tre år. Prosjektstart er rekna til januar
      2008.</p>

      <p>Tidsplanen vil vere avhengig av at vi får tak i ein kvalifisert
      sørsamisk lingvist. Sjølv med ein kvalifisert lingvist trengst det ein
      god del opplæring. Med ein prosjektperiode på tre år er det rom for slik
      opplæring.</p>

      <p>Prosjektstart er tenkt rett etter at Divvun-prosjektet er avslutta,
      dvs 1. januar 2008, og varer til 31. desember 2010 med den føreslåtte
      timeplanen.</p>

      <p>Prosjektet vil samarbeida med den permanente driftsorganisasjonen for
      dei samiske korrekturverktya.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Budsjett</title>

      <p>Alle tal er i 1000 NOK</p>

      <source>                         2008   2009   2010
Løn                                   
  Lingvist                600    600    600
  Datalingvist            600    300    300
  Programmerar            150    150    150
  Prosjektleiar           300    300    300
Eksterne tenester         100    100    100
Reiser, utstyr, m.m.      100    100    100
                                      
Totalt                   1850   1550   1550
Total prosjektsum                             4950</source>

      <p>Dei eksterne tenestene er integrering mot MS Office for Windows og
      Mac, på same vis som i det noverande Divvun-prosjektet.</p>
    </section>
  </body>
</document>