%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% $Id$     						     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[a4paper,finnish]{article}
\usepackage{man}
\begin{document}
\title{Tekstikokoelman käyttöoikeussopimus} 
\author{}
\date{}
\maketitle
\section{SOPIMUSOSAPUOLET}
\subsection{Käyttöluvan saaja (anoja täyttää)}

\begin{quote}
  \def\arraystretch{1.2}
  \begin{tabular}{lcl}
    &&\hbox to 20em{}\\
    Nimi&:&\\
    \cline{3-3}
    Työ- tai opiskelupaikka&:&\\
    \cline{3-3}
    Sähköposti&:&\\
    \cline{3-3}
    Puhelin&:&\\
    \cline{3-3}
    Osoite&:&\\
    \cline{3-3}
    Postitoimipaikka&:&\\
    \cline{3-3}
    Opiskelijan tieteellinen ohjaaja &:&\\
    \cline{3-3}
  \end{tabular}
\end{quote}

\subsection{Käyttöluvan myöntäjä}
\begin{quote}
  \def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{lcl}
    &&\hbox to 20em{}\\
    Nimi&:&\\
    \cline{3-3}
    Organisaatio&:&\\
    \cline{3-3}
    Sähköposti&:&\\
    \cline{3-3}
    Puhelin&:&\\
    \cline{3-3}
\end{tabular}
\end{quote}

\section{SOPIMUKSEN TAUSTAA}

paragraph{Kielipankki on CSC - Tieteellinen laskenta Oy:n ylläpitämä
tietokonepalvelin, jonka massamuistiin on talletettu
tietokoneavusteisessa kielentutkimuksessa tarvittavia tekstikokoelmia
ja tekstin analyysissa tarvittavia sovelluksia.}

\section{SOPIMUKSEN TARKOITUS}

\paragraph{Tällä sopimuksella \termi{käyttöluvan myöntäjä} antaa
\termi{käyttöluvan saajalle} oikeuden käyttää liitteessä 1 yksilöityjä 
\termi{tekstejä} jäljempänä määritellyillä ehdoilla.}

\section{KÄYTTÖOIKEUDEN LAAJUUS}

\paragraph{\termi{Käyttöluvan saajalla} on oikeus käyttää a-tekstejä
vain tieteellisiin tutkimustarkoituksiin. \termi{Käyttöluvan saaja}
saa hyödyntää tekstejä tutkimalla selville saatuja kielen piirteitä
(esimerkiksi tilastollisia tunnuslukuja, kielioppisääntöjä ja sanojen
semanttisia kuvauksia) ja poimia lyhyitä esimerkkikatkelmia
teksteistä.}

\paragraph{\termi{Käyttöluvan saajalla} on oikeus käyttää b-tekstejä
sekä tieteellisiin tutkimustarkoituksiin että sellaisiin kaupallisiin
kieliteknologisiin tms. sovelluksiin, jotka eivät loukkaa
tekijänoikeuslakia.}

\section{KÄYTTÖOIKEUDEN EHDOT}

\paragraph{\termi{Käyttöoikeuden saaja} sitoutuu noudattamaan hyvää
tieteellistä käytäntöä (mm. tutkimuseettisen neuvottelukunnan
suositusten mukaisesti), tekijänoikeuslakia sekä tässä sopimuksessa
asetettuja rajoituksia ja velvoituksia.}

\paragraph{\termi{Käyttöoikeuden saaja} ei saa viedä lyhyttä sitaattia pidempiä
\termi{tekstikokoelman} tai sen osan kopiota pois palvelimelta, jolle
\termi{tekstikokoelma} on asennettu. \termi{Tekstikokoelmasta} ja sen
osista saa tehdä tutkimustyön edellyttämiä väliaikaisia kopioita
palvelimen sisällä sillä ehdolla, että huolehtii kopion
asianmukaisesta tietoturvasta.}

\paragraph{\termi{Tekstikokoelman} käyttölupa on henkilökohtainen,
eikä sitä saa luovuttaa toiselle henkilölle.}

\paragraph{\termi{Käyttöoikeuden saaja} sitoutuu käyttämään
\termi{tekstikokoelmaa} ainoastaan tämän sopimuksen kohdassa
``5 Tiivistelmä tutkimussuunnitelmasta'' ilmoittamaansa
tarkoitukseen.}

\paragraph{Kun \termi{käyttöoikeuden saaja} julkaisee
tutkimustuloksia, jotka on saatu käyttämällä \termi{tekstikokoelmaa},
siitä on mainittava julkaisussa seuraavan mallin mukaisesti:}

\begin{quote}
  {\em Tekstikokoelman nimi}. Koostajan nimi. Käyttöaika:
  [Päiväys]. Saanti: Kielipankki"-palvelin, CSC -- Tieteellinen laskenta
  Oy.
\end{quote}

\paragraph{\termi{Käyttöluvan saaja} menettää välittömästi
käyttöoikeutensa rikkoessaan tämän sopimuksen sääntöjä.}

\paragraph{Sopijaosapuoli ei ole velvollinen korvaamaan toiselle
osapuolelle aiheutuneita vahinkoja, mikäli sopimuksen täyttämisen
estää osapuolesta riippumaton ylivoimainen este.}

\paragraph{\termi{Käyttöoikeuden myöntäjä} ei ole vastuussa sopimuksen 
kohteena olevien tekstien soveltumisesta mihinkään tiettyyn
käyttötarkoitukseen, eikä vastaa koodauksen oikeellisuudesta.}

\paragraph{Tämä sopimus astuu voimaan, kun \termi{käyttöluvan myöntäjä} sen
allekirjoittaa.}

\paragraph{Käyttöoikeus on voimassa yhden vuoden siitä päivämäärästä lukien,
jolloin \termi{käyttöluvan myöntäjä} on viimeksi allekirjoitunut
sopimuksen.}

\section{TIIVISTELMÄ TUTKIMUSSUUNNITELMASTA (ANOJA TÄYTTÄÄ; PAKOLLINEN)}


\begin{centering}
\Large
\rule{12cm}{.005in} \\
\rule{12cm}{.005in} \\
\rule{12cm}{.005in} \\
\rule{12cm}{.005in} \\
\rule{12cm}{.005in} \\
\rule{12cm}{.005in} \\
\end{centering}

\section{ALLEKIRJOITUKSET}

\begin{tabular}{ll}
Käyttöluvan myöntäjä & Käyttöluvan saaja (anoja täyttää) \\
 & \\
Paikka ja aika: \rule{2in}{.01in} & Paikka ja aika: \rule{2in}{.01in} \\ \\
Allekirjoitus : \rule{2in}{.01in} & Allekirjoitus : \rule{2in}{.01in} \\ \\

\end{tabular}

\section{LUPAA JATKETTU}

\begin{quote}
  \def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{lcl}
    &&\hbox to 20em{}\\
    Nimi&:&\\
    \cline{3-3}
    Organisaatio&:&\\
    \cline{3-3}
    Sähköposti&:&\\
    \cline{3-3}
    Puhelin&:&\\
    \cline{3-3}
	Paikka ja aika&:&\\
	\cline{3-3}
	Allekirjoitus&:&\\
	\cline{3-3}
\end{tabular}
\end{quote}

\section{LIITTEET}
Liite 1. Sopimuksen kohteena olevat tekstit \\
Liite 2. Valitusosoitus \\
\end{document}
