%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% $Id$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\documentclass[a4paper,finnish]{article}
\usepackage{man}
\begin{document}

\title{Sopimus käyttöpalvelun tuottamisesta tekstikokoelmalle} 
\author{}
\date{}
\maketitle

\section{SOPIMUSOSAPUOLET}

\subsection{Käyttöpalvelun tilaaja (jäljempänä \termi{tilaaja})}

\begin{quote}
  \def\arraystretch{1.2}
  \begin{tabular}{lcl}
    &&\hbox to 20em{}\\
    Nimi&:&\\
    \cline{3-3}
    Osoite&:&\\
    \cline{3-3}
    Postitoimipaikka&:&\\
    \cline{3-3}
  \end{tabular}
\end{quote}

\subsection{Käyttöpalvelun tuottaja (jäljempänä \termi{tuottaja})}

	Kielipankki-ylläpitäjä \\
	CSC -- Tieteellinen laskenta Oy\\
	PL 405 (Tekniikantie 15 a D)\\
	02101 ESPOO			

\section{SOPIMUKSEN TARKOITUS}

\paragraph{Kielipankki on CSC -- Tieteellinen laskenta Oy:n ylläpitämä
tietokonepalvelin, jonka massamuistiin on talletettu
tietokoneavusteisessa kielentutkimuksessa tarvittavia tekstikokoelmia
ja tekstin analyysissa tarvittavia sovelluksia.}
 
\paragraph{Tällä sopimuksella \termi{tuottaja} sitoutuu sijoittamaan
\termi{tilaajan} kokoaman \termi{tekstikokoelman}
Kielipankki"-palvelimelle, jonka toiminnasta \termi{tuottaja} sitoutuu
vastaamaan.}

\paragraph{\termi{Tuottaja} sijoittaa \termi{tekstikokoelman}
Kielipankki"-palvelimelle tutkijoiden käytettäväksi siten, että
\termi{tekstikokoelman} käyttöluvan saaneet tutkijat voivat käyttää
\termi{tekstikokoelmaa} Funet"-tietoliikenneverkon kautta.}

\paragraph{\termi{Tuottaja} myöntää \termi{tekstikokoelman} käytön
mahdollistavan teknisen käyttöluvan niille tutkijoille, joille
\termi{tilaaja} on myöntänyt \termi{tekstikokoelman} käyttöluvan.}

\section{TEKSTIKOKOELMAAN KUULUVAT TEKSTIT}

\paragraph{\termi{Tekstikokoelmaan} kuuluvat \termi{tekstit}, niiden
laajuudet ja niitä koskevat sopimukset on määritelty liitteessä 1.}

\section{TUOTTAJAN VELVOITTEET JA VASTUUT}

\paragraph{\termi{Tuottaja} vastaa siitä, että sille sopimuksessa
määritellyt käyttötehtävät suoritetaan ammattitaidolla hyvää teknistä
tapaa noudattaen ja sopijaosapuolten hyväksymien kirjallisten ohjeiden
mukaisesti.}

\paragraph{\termi{Tuottaja} on velvollinen noudattamaan sellaista
hyvää tietojenkäsittelytapaa, jolla sovitulla tavalla huolehditaan
tietoturvallisuudesta ja tietosuojasta.}

\paragraph{\termi{Tuottaja} takaa sopimuksen kohteelle vähintään sovitun
käytettävyyden sovittuina palveluaikoina.}

\paragraph{\termi{Tuottaja} vastaa omissa tiloissaan olevien laitteiden osalta 
varmuuskopioiden ottamisesta ja säilyttämisestä kummankin sopijapuolen
hyväksymien kirjallisten ohjeiden mukaisesti.}

\paragraph{\termi{Tuottaja} takaa omalta osaltaan antamiensa
palveluiden hyvän käytettävyyden ja toimivuuden myös vuosituhannen
vaihtuessa. \termi{Tuottaja} sitoutuu hyvissä ajoissa etukäteen
kartoittamaan omalla vastuullaan olevissa käyttöpalvelujen piiriin
kuuluvissa tuotteissa ja palveluissa olevat, vuosituhannen
vaihtumiseen liittyvät riskit ja informoimaan niistä tilaajaa. Lisäksi
\termi{tuottaja} on velvollinen informoimaan \termi{tilaajaa} myös
\termi{tilaajan} vastuulla olevissa tuotteissa havaitsemistaan
vuosituhannen vaihtumiseen liittyvistä ongelmista. \termi{Tilaajalla}
on kuitenkin vastuu siitä, että hänen valitsemansa, omistamansa,
hallitsemansa tai tekemänsä tuotteet toimivat ongelmitta myös
vuosituhannen vaihteen jälkeen.}

\section{OIKEUDET}

\paragraph{Sopimuksen kohteena olevien palveluiden tuottamisessa
käytettävien tuotteiden ja sovellusten, jotka ovat \termi{tilaajan}
omistamia, vuokraamia, valmistamia tai joista tilaajalla on
käyttöoikeussopimus omistus- ja immateriaalioikeudet ovat yksin
\termi{tilaajalla} tai kolmannella osapuolella. }

\paragraph{\termi{Tuottajalla} on käyttöoikeus tilaajan tuottajalle
toimittamiin ohjelmistotuotteisiin ja niiden kuvauksiin sekä
tietoaineistoihin ainoastaan \termi{tilaajan} tehtävien
suottamisessa. \termi{Tilaaja} vastaa siitä, että tarvittavat luvat
näiden tehtävien suorittamiseen on hankittu.}

\paragraph{\termi{Tilaajalla} on halutessaan mahdollisuus saada käyttöönsä
sellaiset \termi{tuottajan} yleiset tai kolmannelle osapuolelle
valmistamat kehitystyön tulokset, jotka ovat yleisesti saatavilla
\termi{tuottajan} käyttöpalveluasiakkaille. Kehitystyön tuloksen siirtämisestä
\termi{tilaajan} käyttöön ja tästä aiheutuvista veloituksista sovitaan
erikseen.}
 
\section{TAKUU}

\paragraph{Jos tietokannassa on puutteita tai virheitä
\termi{tilaajasta} aiheutuvan virheen takia, sovitaan yhdessä
tietokantojen saattamisesta normaaleiksi. \termi{Tuottaja} suorittaa
tarvittavat konekäsittelytehtävät veloituksetta \termi{tuottajan}
yleisen tai järjestelmäkohtaisen varmistusmenettelyn mukaisesti.}

\paragraph{\termi{Tuottaja} ei vastaa niistä puutteista eikä virheistä, jotka
aiheutuvat tehtäviin käytetyistä tietolähteistä, \termi{tilaajan}
toimittamasta tietoaineistosta tai \termi{tilaajan} antamien ohjeiden
mahdollisista virheistä tai epätäsmällisyyksistä.}

\section{ERIMIELISYYDET}
 
\paragraph{Sopimussuhteesta aiheutuvat erimielisyydet pyritään
ratkaisemaan ensi sijassa keskinäisin neuvotteluin.}

\section{SOPIMUKSEN IRTISANOMINEN}
 
\paragraph{Kummallakin sopijapuolella on oikeus irtisanoa sopimus
kirjallisella ilmoituksella kuuden kuukauden pituisella
irtisanomisajalla.}
 
\section{SOPIMUKSEN VOIMAANTULO JA MUUTTAMINEN}
 
\paragraph{Tämä sopimus astuu voimaan, kun molemmat sopijapuolet ovat
sen allekirjoittaneet.}

\paragraph{Tätä sopimusta on tehty kaksi samasanaista kappaletta, yksi
kummallekin sopijapuolelle.  Sopimusta voidaan muuttaa vain
sopijapuolten yhteisellä kirjallisella sopimuksella.}
 
\section{ALLEKIRJOITUKSET}

\begin{tabular}{ll}
Tilaaja & Tuottaja \\
 & \\
Paikka ja aika: \rule{2in}{.01in} & Paikka ja aika: \rule{2in}{.01in} \\ \\
Allekirjoitus : \rule{2in}{.01in} & Allekirjoitus : \rule{2in}{.01in} \\ \\
\end{tabular}

\section{LIITTEET}
Liite 1. Tekstien kuvaukset \\

\end{document}
