<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
    <header>
        <title>Program</title>
    </header>
    <body>
        <source>

Saksliste

||Dag    ||Formiddag ||Lunch ||Ettermiddag
| Måndag | Reise/førebuing | Lunch | Opning, prosjektpresentasjon, presentasjon av problemområdet (morfologi/ordnivå, *ikkje* syntaks) - skrivemåten av, *ikkje* bruken av, *ikkje* purisme kontra lån
| Tysdag | Ortografi | Lunch |   Morfologi/derivasjon: Thomas + D&amp;M si liste
| Onsdag | Ortografi | Lunch |   Morfologi/samansetjing
| Torsdag| Morfologi | Lunch |    SGM-møte? Spør dei (David)
| Fredag | Opne sp.m., oppsummering, framtidig arbeid | Lunch | avreise




!!To grunntema:

# ortografi
# grammatikk

!Ortografi

* forkortingsord (TV, CD, osb)
** Hur ska vi göra med förkortningsord och kasusändelser?
** TVesne/TVsne/TV’esne/TV’sne/TV-esne/TV-sne, CDm/CDem/CD’em/CD-em/CD-m/CD’m.
** Er det skilnad på vokal- og konsonantfinale forkortingar (TV:sne vs. SR:esne)
** Det kan gälla i samband med alla kasus.
** Hur skriver vi det i samband med en webb-länk?
** jf nord- og lulesamisk, som går som svensk og finsk, dvs TV:sne, CD:m (norsk mønster: TV-esne, CD-em)
* kasus og avleiing ved tal skrivne med siffer
** (10 i "i 10 bøker" = "10-ne gærjine"
** vïjhtedine bielesne= på femte side (femte-)
{{{
  luhkievoestes bïelesne
  luhkiemubpine bielesne
  luhkiegåalmadine bielesne
Anna Jacobsen: 9.-adinie bielesne
               12.-ene bielesne
               14.-adinie bielesne
               16.-edinie bielesne
               11.-s bielesne
               32.-ene bielesne
luhkine gærjine -> 10-ine gærjine el 10'ine gærjine
gööktine göötine -> 2-ene göötine el  2'ene göötine
}}}

Ella Holm Bull:
i sjunde klasse - 7.-nie klaassesne
sjätte 6.-n, men hva med 'i sjette klasse?' , iflg. LS-97, skrives 'samisk som 2.språk' - 'saemien mubpine gïeline' og der skrives det 'mubpine daltesne' = i andre klasse', daltese er brukt om klasse, men det er en bred enighet om at 'klaasse' skal brukes om 'klasse'. språkpuristisme i LS-97.

Det er m.a.o et grammatisk spørsmål: skal det være samsvarsbøying eller ikke?
jeg tror dette med samsvarsbøying er ike på plass, jeg ser at noen skriver og sier 'mov ektesne', mens det iflg. grammatikken er 'mannine ektesne' eller 'tjidtjine ektesne' hvor det også sies, og skrives 'tjidtien ektesne', med genetiv istedenfor komitativ. det kan være det at det er en stum 'e' i komitativ, slik at det oppfattes som en genetivs-n.?

* låneord som ikkje er dekt av vedtaket sommaren 2006
verb? 'ere' -verb : som 'opperere', kontrollere etc.
adjektivene: også lån f.eks 'sådtere' synder og 'sådteres' syndig.

Her trengst det ei liste over lånordssuffiks i norsk og svensk, som den nedanfor.


Vi har vedtak:

1.	–kk/-k  skrives med –ihke
2.	–isk skrives med –ihke/-ihken
3.	–iker skrives med –ihkere
4.	–on/-ion skrives med –ovne
5.	–al skrives med –ale
6.	–sjon/-tion skrives med –sjovne
7.	–i skrives med –ije
8.	–ie skrives med –ije
9.	–log skrives med –loge
10.	–logi skrives med –logije
11.	–or skrives med –ovre
12.	–ur skrives med -uvre


pkt 7: substantiv: + ''-e'' => samisk substantiv = praksis i lærebøker på politi; sjekk opp! f.eks læreboka'mov bïjle'! Maja sjekker opp denne først!!
poli- ti= pollise, lånt fra svensk.
tid= tïjje (LMM/KB's Ordbok)
ti? =ijje?(læreboknormal)
ije (vedtak SGM)
= Hvis vedtak, ordbok og praksis (læreboknormen) spriker på dette, må vi ha avklaring.


* Hur ska vi skriva sammansatta ord? med eller utan bindestrek? (bindestreken er ein ortografisk konvensjon)
* skal vi skriva ''mørk i'' - ''ï''? EHB og AJ skreiv ikkje ï - brukt i ''Lohkede saemien'', deretter ikkje, men er no i bruk igjen
* æ-ä og ø-ö - norsk æ er problematisk fordi den liknar (grafisk) for mykje på ae-sekvensen

For både ï og øöæä er norma heilt klar, men praksis svært varierande. Kva slags stavekontroll vil vi ha? Strengt normerande, eller meir romsleg i høve til praksis?

XXX Kva er dette? og kva er vedtaket? i praksis vil folk på svensk side skrive äö, og på norsk side æø, du vil ikkje få blanda system æö utan separate tastatur, så etter mitt syn er dette ei ikkje-sak, TT

Manglar vedtak:
verb? -  + en stavelse til= jfr. badadidh? = didh
       stannadidh, stoppadidh?stoppedidh?
       stannedh? stoppedh, opereradidh = opererasovvim,
       ere-verb = sterke kandidater for lån.
       kontrolere =kontroleradidh?



Manglar vedtak:
verb? -  + en stavelse til= jfr. badadidh? = didh
       stannadidh, stoppadidh?stoppedidh?
       stannedh? stoppedh, opereradidh = opererasovvim,
       ere-verb = sterke kandidater for lån.
       kontrolere =kontroleradidh?


adjektiv? isk-endelsen= genetiv.
          lig
          aktig
madte-ihke +isk = madtematihke?
ryökneme= ryöknemes?= regneverdig? daate lea lohkemes gærja = denne boka er lesverdig, verd å lese.
ryökneme = regning
lohkeme=   lesing


* dialekttoleranse? -
** bueriemdidh - bueriedidh
** aalta - aaltoe
** skuapmah båetskie / skuapman =
   åajvoeh/åajvah
   dotkedh - gïehtjedidh
*** dialketvariasjoner i korpus og ordbok= trenger avklaring på faktisk dialektbruk, akseptert norm eller bør den normeres

buejtie- buajtadidh
båajtoedidh - båajtodh - buejtie


njieljie (o), nieljie, njielje og nielje = læreboknormen er = som i saemesth amma! = hvilken variant er mest brukt?

Pia,(i sin tid som språkkonsulent i Sametinget: 2003/2004): "den fyrste ordforma i ei liste er den normerte"
f.eks : jiemperdidh, jiemmerdidh &lt;= jiemperdidh er norm
njieljie (o), nieljie, njielje og nielje &lt;= njieljie er norm, resten SUB

Dersom alle er ok, vil ei feilskriving ''nielje'' for ''njielje'' ikkje bli oppdaga. Konsekvent ortografi blir vanskeleg.

i ord som har en stavelse, f.eks 'jih' og 'jïh'. LMM = både i og ï er ok ved einstava ord


tilsvarende for adjektiv:(vente med adjektivlånene til man har fått på plass grammatikken og adjektivavlednignene)
venn=vïene -> vïenes heelsege  'vennlig hilsen'
 norske lig-endelsen:
 s
 0
 ldh
Maja sjekker opp!

Maja finner liste over normeringsutfordringer utarbeidet av læremiddelprosjektet hos FM/NO. + liste over læremiddel + forfattere!( Nå fant jeg ikke listen over forfattere=læremidler elektronisk på noen av cd'ene. Jeg må sjekke gjennom permene mine, om de er der. men det kan også være at det var noe jeg lemnet igjen hos FM/NO etter endt prosjekt. Denne listen over forfattere/læremidler i forhold til ulike trinn, kan da være hos FM/NO.

!Grammatikk

Dette er vedtak eller norm etter grammatikken og ordboka:
* ...liste
* Nomen - derivanter
**
vilka substantiveringsändelser är produktiva?
frå adjektiv: det er konversjon i sørsamisk.

- oe
- voete (definitivt produktiv)
frå verb: - ege/ahke(Denne er også produktiv)


-stahke(prod)
eks: sovkestahke
-htahke
-dahke, -ldahke
-ese, -asse
-nasse
-oe (-ove)

frå andre substantiv:

possesive suffikser og refleksive pronomen for så vidt.

Bruken av 'altese':
'er det refleksivt eller er viser det til en tredje person, utenom de som snakker som personlige pronomenet 'dïhte'?. iflg. informanter og muntlig brukes det refleksivt. eks; 'Piere bööti jeehti altese aehtjie lij soptsestamme...' det samme som 'Piere bööti jeehti sov aehtjie lij soptsestamme'.

jeg vet ikke om dette habetydnign for stavekontrollen?


* Fonologi-kapittel?
* Morfologi:
** verb:KB: verbavledninger, verbbøyninger=to systmer, to ulike praksiser AJ og EHB.
** adjektiv: KB-systemet
** nomen:

Dimunitiv:
ie, oe -substantiv får omlyd ved 'tje' , eks :  learohke + LEAROEHKIDIE
tjaetsie - tjaatsetje -> tjaatsatjasse
miesie - measetje     -> measatjasse
neajtoe- nyöjtetje    -> nyöjtetjasse
nïejte - niejtetje    ->
nyöjte(jente) = nyöjtetje
neajtoe, neajta - nyöjtetje
aaltoe - ååltetje     -> ååltetjasse
gaahtoe - gååhtetje   -> gååhtetjasse
e og a får ikke omlyd, eks:
nïejte- nïejtetje -> nïejtetjasse
maana- maanetje       -> maanatjasse (maanetjasse?)
fåvhta - fåvhtetje    -> fåvhtatjasse

aalta -> aaltetje     -> aaltatjasse
mearka -> mearketje   -> mearkatjasse
råantja ->
guapa -> gåapetje     -> gåapatjasse  ( ortografisk spørsmål ua-åa )
duarsta ->
dåavhla -> dåavhletje -> dåavhlatjasse
dågka ->
tjåktja -> tjåktjetje - tjåktjatjasse
goepedh= guapa
goekedh= guaka

gåetie -> gåatetje    -> gåatatjasse

ved ordet 'ohtje' kommer substantivet etter alltid i dimunutivform. Lohkede saemien, AJ og EHB, KB/LMM's ordbok + muntlige kilder.
i faste uttrykk derimot, sier man 'onne maana' f.eks, se barnesangen 'sjamma, sjaama onne maana' , men sier man onn'ohtje, så blir det dim.form av substantivet.

Omlyd og ekspansjon ved diminutivsuffikset -tje (-adtje - den lange forma er ikkje relevant her, sidan den ikkje fører til omlyd i rota)

RotV  OmlV  KolonneKB  RadKB ResRadKB  RotV-StammeV Dømeord -> DimForm   -> DimIllSg
----  ----  ---------  ----- --------  ------------ -------    --------     ---------
i  -> æ  => kolonne 1, R1 -> R2/R3     i-ie    -    sijhtie -> sæjhtetje -> sæjhtatjasse
e  -> a  => kolonne 2, R1 -> R2/R3     e-ie    -    elmie   -> almetje   -> almetjasse/almatjasse?
u  -> å  => kolonne 3, R1 -> R2/R3     u-ie    -    durrie  -> dårretje  -> dårratjasse/dårretjasse
ie -> ea => kolonne 4, R1 -> R2/R3     ie-ie   -    miesie  -> measetje  -> measatjasse
ae -> aa => kolonne 5, R1 -> R2/R3/R4  ae-ie   -    tjaetsie-> tjaatsetje-> tjaatsatjasse
åe -> åa => kolonne 6, R1 -> R2/R3/R4  åe-ie   -    gåetie  -> gåatetje  -> gåatatjasse
ue -> ua => kolonne 7, R1 -> R2        ue-ie   -    guelie  -> gualetje  -> gualatjasse/gualetjasse*

æ  -> æ  => kolonne 1, R2 -> R2/R3     æ-a     -    gæjsa   -> gæjsetje  -> gæjsatjasse/gæjsetjasse?
a  -> a  => kolonne 2, R2 -> R2/R3     a-a     -
å  -> å/o=> kolonne 3, R2 -> R2/R3     å-a     -    åhta    -> åhtetje   -> åhtatjasse
ea -> ea => kolonne 4, R2 -> R2/R3     ea-a    -    leahta -> leahtetje  -> leahtatjasse
aa -> aa => kolonne 5, R2 -> R2/R3/R4  aa-a    -    maana   -> maanetje  -> maanatjasse
åa -> åa => kolonne 6, R2 -> R2/R3/R4  åa-a    -    båanta -> båantetje-> båantatjasse
ua -> ua => kolonne 7, R2 -> R2        ua-a    -    buatska   -> buatsketje  -> buatskatjasse

æ  -> æ  => kolonne 1, R3 -> R5        æ-oe    -    læstoe  -> lystetje  -> lystetjasse?
a  -> a  => kolonne 2, R3 -> R5        a-oe    -    barkoe  -> borketje  -> borketjasse
å  -> å  => kolonne 3, R3 -> R5        å-oe    -    ålloe   -> olletje   -> olletjasse
ea -> yö => kolonne 4, R3 -> R4/R5     ea-oe   -    neajtoe -> nyöjtetje -> nyöjtetjasse, bealloe -> byölletje -> byölletjasse
aa -> yö => kolonne 5, R3 -> R5        aa-oe   -    aaltoe  -> ååltetje  -> ååltetjasse
åa -> åå => kolonne 6, R3 -> R5        åa-oe   -
åa -> åå => kolonne 7, R3 -> R5        åa-oe   -    låajtoe -> lååjtetje -> lååjtetjasse

ï  -> ï  => kolonne 1, R4 -> R4        ï-e     -    bïrhke  -> bïrhketje -> bïrhketjasse
a  -> a  => kolonne 2, R4 -> R4/R3/R2  a-e     -    aske    -> asketje   -> asketjasse
o  -> o  => kolonne 3, R4 -> R4/R5     o-e     -    tjovve  -> tjovvetje -> tjovvetjasse
ïe -> ïe => kolonne 4, R4 -> R4        ïe-e    -    nïejte  -> nïejtetje -> nïejtetjasse
aa -> aa => kolonne 5, R4 -> R4/R3/R2  aa-e    -    baahtje -> baahtjetje-> baahtjetjasse
åa -> åa => kolonne 6, R4 -> R4/R3/R2  åa-e    -    låamme  -> låammetje -> låammetjasse
oe -> oe => kolonne 7, R4 -> R4        oe-e    -    voesse  -> voessetje -> voessetjasse

y  -> ?  => kolonne 1, R5 -> R?        y-e     -
o  -> ?  => kolonne 2, R5 -> R?        o-e     -    lopme   -> lopmetje  -> lopmetjasse
o  -> ?  => kolonne 3, R5 -> R?        o-e     -    lovhtje -> lovhtjetje-> lovhtjetjasse
yö -> ?? => kolonne 4, R5 -> R?        yö-e    -    yörhke - yörhketje - yörhketjasse
åå -> ?? => kolonne 5, R5 -> R?        åå-e    -    åårke - åårketje - åårketjasse
åå -> ?? => kolonne 6, R5 -> R?        åå-e    -    bååjme - bååjmetje -bååjmetjasse
åå -> ?? => kolonne 7, R5 -> R?        åå-e    -    bååjme - bååjmetje - bååjmetjasse

i  -> ?  => kolonne 1, R6 -> R?        i-e     -
i  -> ?  => kolonne 2, R6 -> R?        i-e     -
u  -> ?  => kolonne 3, R6 -> R?        u-e     -    stuhtje - stuhtjetje - stuhtjetjasse
ee -> ?? => kolonne 4, R6 -> R?        ee-e    -    beetse - beetsetje - beetsetjasse
ee -> ?? => kolonne 5, R6 -> R?        ee-e    -    beese - beesetje -beesetjasse
öö -> ?? => kolonne 6, R6 -> R?        öö-e    -    bööse - böösetje - böösetjasse
öö -> ?? => kolonne 7, R6 -> R?        öö-e    -    göölle- göölletje - göölletjasse

(sp.mål: går 'maanetje' som 'daktere'->'daktarasse' eller som 'gamege'->'gaamegasse'

bæjngoeh - byjngetje

Omlyden ved derivasjonar (der det finst omlyd) er eit produkt av stammevokalen + underliggande vokal ved derivasjonsendinga:

Døme:
diminutiv: -tje/adtje = underliggande vokal er -a- => gjev a-omlyd (dvs -> R2/R3)
tjaetsie har stammevokal -ie - omlydskontekst for tjaetsie + Dim blir ie+a = R2
neajtoe har stammevokal -oe - omlydskontekst for neajtoe + Dim blir oe+a = R5


"gaamekasse"
"daktaresse"



gieries (attr) - gieries/ gearehke(pred)
iflg. omlydstabelen

system 1: gieries - gearehke -> gearahkasse!!!!!!





Om morfologin är oftast det oklara vilka ljud som finns i skarven mellan stam och avledning och således vilket omljud som har uppstått.



Dette er praksis for tilsvarande punkt:

* Vilken form har det första ordet i sammansatta ord?

- substantiv + substantiv:
2-stavelsesubstantiver:
gåetie-almetjh
båatsoe-almetjh
nejpien-sjapmerem (Dejp. s.51)


stentrappa - gierkieraajtere
  3-stavelsesasubstantiver:
  aereds-beapmoe,
  buareds-aerede, buaredh-biejjie?
  iehkeds-biejjiem iehkeds-baahkoe etc. rimelig konsekvent
  skuvleme-faehtieh
  adjektiv+ substantiv : Må gjøre adjektivet om til substantiv før man setter
 det ved siden av substantivet? f.eks deadtjoeh pluvie - dïedtje-pluevie, plïehtje-gierkie, sovse-voesse, (såvsoeh)

  verb + substantiv:
  2-stavelses:
  'lohkeme-gærja'
  'ryökneme-gærja'


* 3-stavelses:
** reakeds-biejjie,reakadimmie-biejjie,

** gjeld samansetjingar med 2 vanlege substantiv
** samansetjingar med namn, akronym(hva er akronym?), m.m. reknar vi med fylgjer nord- og lulesamisk, dvs som norsk og svensk (*med* bindestrek)


* Hur skriver vi kasusändelser i samband med ett inlånat ord som skapar en vokalkonflikt t.ex. officeesne/officeisnie?

* Hur är vår ordning på suffixen i substantiv? Vilken är först när?
** Kasussuffix eller possessivt suffix.

* Hur ska vi förhålla oss till omljuden i illativ tvåstaviga substantiv på -oe. Inget konsekvent system kan skönjas utifrån grammatiken eller ordboken.  Jämför bearkoe med byerkese och aaltoe med *ååltese.  Inget problem i illativ för stammar på –ie där det är helt konsekvent med omljud, däremot för de övriga valfria omljuden är det inkonsekvent.
* Hur gör vi med adjektiven i jämförelse med substantiven?

===========*******************===========

----

hvordan skrive grammatiske uttrykk på sørsamisk, f.eks. akten-taallen eller akten-låhkoe, eller akten-giertien . osv.
også lånordene? lån fra svenske eller norsk?
mønster på lån: -
f.eks 'bade', 'mate' = baadadidh, maatadidh, baakadidh = å bake.
baadedh




Saker:
* Maja:

Kva er vedtatt? grammatikk + ordbok + SGM => dette har David alt gjort(?)(men, jeg mener å ha sett at det skrives noe annerledes i de sørsamiske skolemiljøene,om f.eks politi, det var bare det..:-)

Problem: SGM-møter som ikkje er registrert i sekretariatet, dvs vi har ikkje tilgang til vedtak m.m.


Fokus:
- ortografisk normering
    - dialektar i ortografien,
- grammatiske hol


IKKJE:
- leksikalsk normering
- frasenormering (t.d. datouttrykk)

OK!



!!Kanskje-saker

* Hur ska vi skriva datum på samiska? Voestes biejjien voerhtjen asken, 1 b voerhtjen. Voerhtjen 1-n b. Voerhtjen 1.-s biejjie. 2.-n biejjie
** vi finn ingen vedtak
** vi finn ikkje noko i grammatikken eller ordboka
** vi finn ikkje noko i lærebøkene, t.d. Saemesth amma
*** sidetall, goltelidh jih soptsestidh, don jih daen bïjre 1-3 - har noe på dette.
** det finst i Windows, så det er truleg normert (Windows &lt;- Audun &lt;- SGM?)

* Hur skriver vi ''på samiska'' (dvs på språket samisk)?
** Desse er i bruk/i korpuset vårt(?): Saemien gïelese/Saemien gïelen/Saemien gïelesne/Saemien gïeline. er det ikke gïelesne? samisk= saemien

* Hur använder vi tid? om en timme, om en dag, för två år sedan, för tio minuter.
** Bergsland 1946: innesiv_ tæjmosne? jo! det er både genetiv, akkusativ og innesiv. genetiv om faste tidspunkt, akkusativ, f.eks "man guhkiem" svarer med 'dam gijrem', men muntlig er det hørt også genetiv om tid i denne sammenhengen også.
** absolutte tidsuttrykk? = Lærebok ''Tïjje'' = om denne normen gjelder?


!!!Tidsplan




Vi betalar resor för vilka? Bara SGM eller alla som kommer dit?

Vi behöver ett program för veckan. Det börjar bli bråttom att få ut den.

Vi har inte nog med ämenen att ta upp. Jag har en del ideér om att ta upp substantivavledningar. Ni har säkert redan tagit upp adjektivavledningar.

Vi behöver också få fram mer data om verbavledning. Det vore bra att få in material av Ella och Anna för att analysera.

Det verkar som om det finns fler beslut från SGM än de jag kände till. Lena Kappfjell kan ha dem.


Målet med møtet er å kartleggje kva som er status quo for sørsamisk grammatisk forsking, finne ut hvem som er interessert i å arbeide med eit grammatikkprosjekt, og å planleggje arbeidet med og samarbeidsformene for å lage en slik grammatikk.


Anita:
======

undervise &lt;=> lage materiell
Noko kan bli brukt om att, og noko må vi revidere

Vi er redd for å gje frå oss noko vi ikkje er nøgd med, men vi blir aldri nøgd

Eg saknar ein læreboknormal

Vi har ordboka og grammatikken, dei inneheld mange ulike former
For meg har det vore for mange val
no elskar eg alle variantane, eg ser kor eg kjem frå.
Då eg var 8-12 år, var det eit kjempeproblem med alle dei ulike vala.

Eg vil gjerne ha "nordsamisk minigrammatikk" for sørsamisk
Eg har lese KB 1980 så mange gonger før eg forstod han.
Berre det å ha eit register!

T.d. verbbøying.
Då eg var 6. klassing fekk eg Nora Bransfjell.
Ho hadde ein verbtabell, nesten fullstendig
Den har vore med meg frå tiorsalderen, og er med meg enno.
Alle trestavingsverba, -substantiva
eg har ingen stad å slå opp når eg er usikker

Ella Holm Bull si bok har starta med å liste trestavingsverb.
Eg skulle ha ønskje meg ei bok som dette oversynet over spanske verb.

Eigentleg skal det vere mogleg å resonnere seg fram til bøyinga sjølv, men viss eg har ei bok som denne, er eg ikkje i tvil.

Det var ssv. ein skrivefeil.
Det finst trykkfeil i KB80 også.

Andrestavingsvokal i substantiv og verb er det vanskeleg å finne ut av.

LMM:
I ordboka er det attom substantiva ein strek.
Det står ikkje attom alle substantiva, men attom dei fleste.
Dei er med i den norsk-sørsamiske.

Anita:
I KB80 er det mange verb som ikkje står. Dei bør stå.

Tidsuttrykk:
Korleis uttrykker vi noko på norsk, korleis uttrykker vi det på samisk.
Dette er ikkje systematisk framstilt.

Den som har lese spesped gjennom sametinget sitt kompetansehevingsprosjekt, for ungar med dysleksi...

Bindestrek


Kva kan samisklærarar bidra med?

med utprøving og gjennomlesing av det som blir skrive.




David Jonasson
==============

Svenske pengekjelder:
* Sametinget
* Staten
* InterReg

Vi kan ikkje vere med og skrive, eg er den einaste som held på med sørsamisk. Vi kan vere med i ei referansegruppe.

Vi treng:
Noko samanliknande norsk/svensk - sørsamisk, i og med at vi sett om dokument.
Vi treng støtte til å samanlikne konstruksjonar, KB er kortfatta og litt vanskeleg å finne fram i.

Kva spesifikt:
KB har lite eksempel. Det er mogleg å søke etter t.d. presens partisipp, før eg finn det i KB må eg leite mykje. Eg vil ha fleire eksempel, for å finne generaliseringane sjølv.

Det eg vil ha er ein omsetjingsgrammatikk (jf. KN sitt siste kapittel)


Eg kan vere med å søke, vere i referansegruppe, men ikkje skrive.


Pia Pärsson
===========

Lufta dette med sjef og med sametingsrådet

Dei ser på heilheita for utvikling av samisk språk
Sjef: Du får gjerne vere med på møtet, du får kome med innspel, vi kan ikkje sitje i aktivt arbeid når vi arbeider i sametinget.

Språkimplementeringsprogram

Språkstyret har tidlegare godkjend terminologi

No er det ei fellesnordisk terminologigruppe, under samisk parlamentarisk råd.

Framlegg: Arbeide med sørsamisk som del av Divvun-prosjektet

risten.no

Der er det mogleg å finne noko

Setje inn heile ordlister i risten.no

t.d. ordlista til don jih dan bijre.

Eg veit at det går å få ei liste som d j d b inn.

2,5 av 10 m er reservert digitale læremiddel
InterReg

Vi treng tre grammatikkar:

1. Minigrammatikk =>
2. Grammatikk-som-lærebok
3. Ein referansegrammatikk

Det fomst ein minigrammatikk på 200 sider for Sámastama, ein sørsamisk variant av Davvin.

Normeringsprosess.

Lånordmønster:
politikk, sosialisme, musikk / musik => musigke/musihke => musihke ...
-sj-/-ti- => -sj- (nasjon/nation => )

Dette blir distribuert til folk.

Maja sende dei til språkavdelinga på sametinget


Denne prosessen er starta



Ove Lorentz:
============

Sajnovics: Grunnla komparativ språkvitskap

Dermed vart ungararane interessert i samisk.
Deretter gjekk det 100 år før dei fekk finskugriske studier i Budapest
Det første dei gjorde var å undersøke andre finskugriske språk

Halasz drog rundt i 1880-åra og nedteikna paradigmer

Dette er unøyaktige feltarbeidsnotatar, utan praktisk rolle.

Finland fekk finskugrisk studium, deretter Noreg og Sverige

Det vikgite for samisk er Lagercrantz, som drar til Noreg, og m.a. skriv ein sørsamisk grammatikk.

På slutten av 1800-talet blir fonetikken ein stor vitskap, og dialektologien viktig.

Før Lagercrantz er det historisk språkvitskap som gjeld. Han har med reisekymograf, målar lengda på lydane nøyaktig, har neturvitskaplege metodar.

I grammatikken (1924) skriv han nøyaktig kva han høyrer, og same ord kan bli skrive på ulike måtar frå gong til gong. Lagercrantz kjende ikkje til fonemet.

Verdien av boka er dels den nøyaktige framstillinga av uttale på den tida, og dels setningane.

Han startar med interjeksjonar, og går over til setningslæra.
Lagercrantz tar ei fyldig setningslære, ordna etter funksjon.

Så deler han i funksjonar og former

Til slutt kjem ein før-fonemisk fonologi.

Boka er fin som eit datamateriale.

Alle som studerer sørsamisk bør lese denne.

Deretter skjer ingenting før under krigen:

Hasselbrink: Skreiv lydlæra før krigen, det kom ut i 1944.
Doktoravhandlinga til Hasselbrink er fonologien til vilhelmina-samisk, det er detaljert, men utan system.
Seinare skreiv han "ei alternativ analyse av fonemsystemet". Ordboka byggjer på denne analysen. Forhold mellom palatalisering og omlyd, han ser det slik at palatalisering av konsonantar: gj/g, bj/b osb., som vi høyrer hos gamle, men ikkje i same grad hos yngre. I dag er det skilnad i vokalane som gjeld.

Han skildrar overgangssystemet, og spør om det er vokalane eller konsonantane som gjeld. I dag er det nok vokalane.

Bergsland arbeider med vokalsystemet, vi er over i strukturalismen.
Strukturalismen er svært tydeleg hos Hasselbrink og Bergsland.

Røroslappisk grammatikk er ektrem strukturalisme, spørsmålet er om to element er avhengig av kvarandre, eller om dei er uavhengig av kvarandre.

Ove: Bergsland 1943 er den beste grammatikken, men studentane må vite korleis dei skal lese han.


Etter kvart fekk Bergsland augo opp for at andre skulle kunne trenge han.

Fotnoter, språkhistoriske ting, det er så komprimert, men den beste grammatikken.

Deretter kjem Bergsland 1978, som er ein tradeisjonelt oppbygd grammatikk, det er forstudium til Bergsland 1980.

Det hadde vore mogleg å trykke opp den også.

Hasselbrink har sin transkripsjon, i første band har han ein grammatikk, lyd- og formlære, og morfofonemikk.


Det vi står att med er spesiallitteratur, skrive for språkforskarar.

Lagercrantz snakka med samar på fjellet, det gjorde Hasselbrink også.
Bergsland snakka med ei dame, Julie Axmann.

Språket i desse grammatikkane er eit gammalt samisk.

Viss du les samiske nyhende, er det eit anna språk, anna ordforråd, annan terminologi.

Det bryt med mykje av det som står i grammatikkane.

Nordsamisk har klart å få grammatikkane sine inn i den nye tida.


ohm:
====
Fjeldstrøm frå 1738, umesamisk, paradigmer, som tar opp mange av dei problema som Bergsland tar opp. Sørsamisk skulle vere grunnlag for det samiske skriftspråket.

Ume- og lulesamisk er ikkje så ulike, og strukturen er lik.

Hasselbrink/Bergsland si skisse: Saemien lohkegärje, den første moderne formuleringa av grammatikk for vanlege menneske.




Trond:
======
Vi treng også oversyn over artiklar som er skrive om sørsamisk grammatikk, ikkje berre bøker.



Collinder: Härjedalen
Bergsland:



Lånord, normering

Adjektiv
adjektivattributt vs.

Personleg pronomen

Bergsland: Refleksivt eller personleg.

Eksistensialsetningar


Minigrammatikk for sørsamisk


Avleiing




=============
Oppsummering:
=============

> Alle har sagt sitt
> Vi har diskutert kvite flekkar


Saker som står att:
==========
Normering
Grammatikk
 kven
 kva
 korleis
==========


Kven:
=====

Maja:
Masteroppgåve om adjektiv, eitt år (2007).
Etterpå: Open for gode forslag.

Lena:
Samisk litteratur.

David:
Har jobb fram til juni.

Anita:
======
Vil i prinsippet gjerne sitje på kontor og sjå det grammatiske lyset.
Er god på system.
No må A. vere her "litt".

Ove:
====
Arbeider i team, om emne av interesse for det teamet

Tove:
=====
Har jobb, er låst i. Er god på system.

Pia:
====
Har tre månaders oppseiingstid, vil gjerne skrive.
Ser også på språkutvikling hos barn.
"Skund deg og få tak i Pia!"

Inger:
======
Er her for å sjå korleis det går.

Trond:
======
Har fått jobb...


Andre namn:
===========
Mikael Vinka
Anne Grete Leine Bientie
Pia + Liv Karin Jåma &lt;= tekstbase
Ume, Uppsala
...


Prioritet:
- kven skal vi spørje. gammal / ung / hebraisk.
- tanke attom eit team.




Maria Stenfjell Kråik
Matematikar, IT-person, samisk grunnfag.


======
TYSDAG
======

Ove
===

Lånord

1. la orda stå
2. purisme, lage nye
3. tilpasse
4. ta modell av nordsamisk

Fotstruktur i arveord

(Buerie) (båete)me (dan) (barko)#(giete)(dalle)(masse)se

føttene
tostava
trokeiske
venstrestilt
første fot har sterkast trykk
avbryt fotina foran samansetjing


lånord

trykk for lånord:
Start ny foting der norsk/svensk har trykk


sme   CV.CV    CVC.CV   CVV.CV   CVVC.CV
sma            CVC.CV   CVV.CV   CVVC.CV
nor            CVC.CV   CVV.CV

Korte i nordsamisk:

sme		sma			sme		sma
siđan	sijhtem		jugan	jovkem
manan	mïnnem		logan	lohkem


vianavistie

Viss ein lys schwa havnar foran v, blir han assimiert

redusert oe blir ikkje assimiert

gåaroejistie av gåaroje

Omlyd
=====
Når -ije fell saman med -ie, og oe fell saman med -ove, gjeld ikkj eomlydstabellen meir



Augmentering
============

Alle ordstammar sluttar på vokal.
Final -h, -s, -m/-b, -n, -j finst i suffiks og i einstavingsord, og -v i einstavingsfot ved trykkforlenging.

åarjelh

bil => bijle
profil => provfijle


-f	loffe, paaragrafe
-kk	fraagke (
-k









=============================
PRAKTISK, REFERANSEGRAMMATIKK
=============================

innhald: status quo for grammatikkforsking i dag
organisering, infrastruktur
- filstruktur, arbeidsmåte for desentralisert skriving
- kollektiv lagring av filer
språk: svensk.

identifisere viktige felt (kvite flekkar først)

- skrive kapitteloverskriftene
- fylle ut innhaldet i kapitla

Pengar:
Internasjonale
 InterReg
 NordPlus Sprog
Pegagogiske pengar
 Sametinga
Forskingspengar
 Rausing
 NFR

Kven:
Institusjonar:
 => kan frigje medarbeidarar
 => kan bidra med admin- og datastøtte
Personar:
 Skribentar:
  Samiskfilologar:
   a. er det pengar, b. veltar huset når vi går? Maja/Anita/...
  Lingvistar:
   - Ove...
 Referansegruppe:



Når: ???
 Interessegruppa «sydsamisk referensgrammatik»
Rapport frå møtet, invitasjon til institusjonane

Arbeid utan pengar
 -> lage grupp ("projektadministration") (-)
 -> lage nettside og infrastruktur (Trond)
 -> lage status-quo:
    -> kommentert bibliografi
         (Pia, Ove, Nora, Tove)
    -> lage tekstbase: Divvun
         (Trond: infra, andre: innsamling)
    -> samle kompendium
 -> søke (Trond med andre)
Arbeid med pengar
 -> skrive


Grupp:
Røros: Aajege
Hint: Samiskseksjonen
Sameskolane: i Snåsa
Sameskolane: i Hattfjelldal
UiTø: Samiskseksjonen
Umeå universitet: Samiskseksjonen
Uppsala universitet: Samiskseksjonen
Samisk høgskole, Kautokeino


Personar:
Elgå



Oppsummering:

Maja Lisa skriv oppgåve om adjektiv, Ove arbeider med sørsamisk fonologi og Trond gjer ein del med den sørsamiske analysatoren.

Deretter ventar vi på initiativ




Søknadsskisse
=============

Søker om (støttetype) (én av de 5 hovedtypene)
o	Støtte til andre tiltak (for eksempel bearbeiding av masteroppgave til artikkel)
* Prosjekt tittel

Ein forstudie til ein sørsamisk referansegrammatikk

* Søknadsbeløp
30000,-

Prosjektbeskrivelse (maks 7000 tegn, inkl mellomrom)

Målet er å arrangere eit arbeidsseminar for ein sørsamisk referansegrammatikk. Seminaret skal gå over to eller tre dagar, og det tar for seg desse emna:

- Oppsummering av status quo, gjennomgang ing inventering av eksisterande sørsamisk forsking
- Foredrag om ulike grammatiske emne frå sørsamisk (deltakarane blir invitert til å sende inn foredrag)
- Planlegging av samarbeid for skriving av samisk referansegrammatikk

Deltakarane blir henta frå desse miljøa:
- Forfattarane av dei sørsamiske lærebøkene som er gjeve ut dei siste åra
- Lærarane ved skolane i Snåsa, Hattfjelldal, Røros, Jokkmokk
- Dei samiske institutta i Tromsø, Umeå, Uppsala
- Dei samiske språkteknologiprosjekta
- Einskildpersonar

Målet er å få alle relevante miljø representert, både forfattarar og brukarar, men med hovudvekt på potensielle grammatikkforfattarar.

For 30000,- er det umogleg å fullfinansiere eit slikt seminar. Seminaret blir arrangert som eit lågbudsjettseminar, på universitetet. Vi vil dekke reise- og opphaldsutgifter for fire sentrale deltakarar, og i tillegg tilby reiseutjamning for dei andre, slik at deira heimeinstitusjon kan ta delar av utgiftene.

Målet er å samle dei som har skrive om sørsamisk grammatikk, dei som kan tenke seg å gjere det, og dei som treng opplysningar om sørsamisk grammatikk, rundt same bord, med fire mål for auge:

- Finne ut status quo
- Finne ut kva som trengst av grammatisk forsking/skriving
- Lage konkrete planar for korleis vi skal gå fram
- Finne folk og finansieringskjelder til å utføre dette arbeidet

Arbeidet med sørsamisk grammatikk er i dag retta inn mot utarbeiding av læremiddel for mellom- og ungdomstrinna i skoleverket. Dette er ei prioritering som er både forståeleg og viktig, men ho prioriterer dermed også pedagogisk motivert progresjon i dei grammatiske skildringane.

Det vi her er ute etter er noko anna, nemleg systematiske og uttømmande skildringar av dei grammatiske fenomena, både normativt og deskriptivt (både mønsteret i dei ulike dialektane og (særleg) i den normative skriftstandarden).

Dette inneber ikkje at det er noko motsetnadstilhøve mellom dei ulike tilnærmingsmåtane til grammatikk. Tvert i mot vil ein stor referansegrammatikk (jf. dei vi har fått for norsk, svensk, dansk og finsk dei siste åra) vere ei kjelde for alle som skal arbeide med sørsamisk grammatikk.

Det er òg eit problem at delar av grammatikken ikkje er normert, dvs han er berre skildra av t.d. Bergsland og Hasselbrink, men det er ikkje definert ei skriftspråksnorm for desse delane. Dette gjeld til dømes bruken av og skrivemåten for possessivsuffiks (det er ikkje nok å gje nokre tilfeldige døme, og seia at dei berre blir brukt ved "slektskapsord"). Eit anna område med mangelfull handsaming er adjektivbøyinga.

Arbeidsseminaret vil bli arrangert i haustsemesteret 2006.

* Senter for samiske studiers satsingsområde (ett av de 4 alternativene)
Samiskrelatert forskning generelt

* Kommentar ang. satsingsområde (maks 3000 tegn, inkl mellomrom)

For oss som driv med samisk språkteknologi er dette ei viktig strategisk satsing. I dag er det ikkje mogleg å arbeide med sørsamisk språkteknologi, av to grunnar:

- vi manglar leksikalske ressursar (ei liste over sørsamiske ord, med opplysningar om ordklasse, stammeklasse og bøying)
- det er opne hol i den grammatiske skildringa av sørsamisk, slik at vi ikkje er i stand til å lage analyseprogram

Det første problemet kan i prinsippet løysast, i alle fall for det sørsamiske kjerneordforrådet (handsaminga av nye lånord er framleis eit ope sprørsmål). Det andre problemet er verre, her treng vi grunnforsking som vil ta lang tid. Dermed vil vi kome i gang så snart som råd er, og vi vil samordne dei få ressursane som finst.

Arbeidet med sørsamisk grammatikk og leksikografi vil stå i stampe så lenge dei grunnleggjande føresetnadene ikkje er på plass, slik vi såg det då sørsamisk ikkje vart med i Sametinget sitt ordretteprogramprosjekt.


Prosjektstart (dato)  1.4.2006
Prosjektslutt (dato) 31.12.2006
* Framdriftsplan (maks 2000 tegn, inkl mellomrom)
April: Sende ut førebels invitasjon til seminar, med dokument som forklarer tankegangen bak arbeidsseminaret.
Fram til sommaren: Få attendemeldingar:
Forsommar/tidleg haust: Endeleg invitasjon
Passande dato i haustsemesteret (etter skolestart, før diverse søknadsfrister): Arrangere seminar

* Kostnadsramme og finansiering (maks 2000 tegn, inkl mellomrom)

Møtelokale osb. er gratis
4 inviterte, fullfinansierte deltakarar à 5000,-    20000,-
Kostnader rundt seminaret (mat, kaffe, osb)          5000,-
Delfinansiering av andre deltakarar:                 5000,-
============================================================
                                                    30000,-
============================================================



Oppsummering
============



Gode seminardeltakarar!

Seminaret om sørsamisk referansegrammatikk er over, og her kjem eit par opplysningar i samband med det:

Praktisk:
Dei som har hatt reiseutgifter dei vil ha dekka kan sende meg ei reiserekning (bruk Statens skjema og reiseregulativ). Som sagt tidlegare kan vi ikkje love at vi kan dekke alle utgiftene, men vi arbeider med å få det til. Overnattinga på internatet og måltida der dekkar vi.

Seminaret:

Eg legg ved det eg presenterte, Ove og Maja Lisa vil gjere det same.

Eg lova også å lage frekvens- og baklengssorterte lister over dei sørsamiske tekstsamlingane vi såg på på tysdag. Det skal eg gjere så snart som råd, det enklaste er så kanskje at eg deretter legg dei ut og sett opp ei lenkje til sidene.


Oppsummeringa til slutt var i korte trekk denne:

Det var eit nyttig seminar, som viste situasjonen for sørsamisk grammatikk og normering.

Når det gjeld referansegrammatikken var det interesse for å gå i gang med eit slikt prosjekt, men alle var bunde opp med andre ting i alle fall førstkommande vinter.

Universitetet i Tromsø kjem til å arbeide vidare med den sørsamiske analysatoren, men i sakte fart. Når det gjeld grunnlagsarbeidet for sørsamisk referansegrammatikk, er det arbeid med grammatikk på ulike hald: Maja Lisa planlegg å skrive ei oppgåve om sørsamiske adjektiv. Studentane ved universitetet i Umeå skriv artiklar om mange ulike sørsamiske grammatiske emne. Ved UiTø kjem vi etter kvart til å utvide dei sørsamiske heimesidene ved UiTø til å inkludere bibliografiske opplysningar og informasjon om planar om eit sørsamisk referansegrammatikkprosjekt. Ut over det ventar vi på initiativ frå potensielle skribentar når det gjeld oppstart av grammatikkprosjektet.


        </source>
    </body>
</document>
