<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<document>
    <header>
        <title>1. sørsamiske språkforskingsdager</title>
    </header>

    <body>

            <p>2019 er FNs internasjonale år for urfolksspråk. Som en del av
            urfolksspråkåret inviterer UiT Norges arktiske universitet og Nord
            Universitet med dette til sørsamiske fagdager og konferanse om
            sørsamisk grammatikk på Levanger, 2.-4. oktober 2019.
            </p>

        <section>
            <title>Program</title>
            <p>(med forbehold om mindre endringer)<br/>
            Innlegg blir tolka til/fra sørsamisk</p>
        </section>

        <section>
            <title>Onsdag 2.10.</title>

            <dl>
              <dt>12.00–12.45</dt>
              <dd>Lunsj i kantina, Nord universitet</dd>
              <dt>13.00–13.15</dt>
              <dd>
                Åpning, Daniel Mortenson-salen
                <ul>
                  <li>Åpningsord</li>
                  <li>Musikalsk innslag</li>
                </ul>
              </dd>
              <dt>13.15–14.15</dt>
              <dd>Hovedinnledning<br/>
              Jussi Ylikoski: <em>Åarjelsaemien gïele goh dïhte jillemes
              Uralsken gïele</em> («Sørsamisk som det vestligste uralske
              språket»)</dd>
              <dt>14.15–14.55</dt>
              <dd>Trond Trosterud: <em>Partiklar i sørsamisk</em></dd>
              <dt>14.55–15.15</dt>
              <dd>Kaffepause</dd>
              <dt>15.15–16.25</dt>
              <dd>
                <ul>
                  <li>Innsendt bidrag (navn kommer)</li>
                  <li>Eino Koponen: <em>Den sydsamiska ordlistan av Z.
                  Plantinus ur ordbildningsmorfologisk synpunkt</em></li>
                </ul>
              </dd>
              <dt>17.00</dt>
              <dd>Middag i kantina, Nord universitet</dd>
            </dl>
        </section>

        <section>
            <title>Torsdag 3.10.</title>

            <dl>
              <dt>09.00–10.00</dt>
              <dd>Hovedinnledning<br/>
              Lene Antonsen: <em>Maskinoversetting fra nordsamisk, bra eller
              dårlig for sørsamisk?</em></dd>
              <dt>10.00–10.15</dt>
              <dd>Beinstrekk med kaffe</dd>
              <dt>10.20–12.00</dt>
              <dd>
                <ul>
                  <li>Ove Lorentz: <em>Lys og mørke hos Bergsland.
                  Vokalreduksjon i sørsamisk</em></li>
                  <li>Innsendt bidrag (navn kommer)</li>
                  <li>Innsendt bidrag (navn kommer)</li>
                </ul>
              </dd>
              <dt>12.00–12.55</dt>
              <dd>Lunsj i kantina, Nord universitet</dd>
              <dt>13.00–14.00</dt>
              <dd>Hovedinnledning<br/>
              David Kroik: <em>Diferentielle objektevïhtesjimmie</em></dd>
              <dt>14.00–15:20</dt>
              <dd>
                <ul>
                  <li>Mikael Vinka: <em>Sydsamiska pronomen</em></li>
                  <li>Bruce Morén-Duolljá: <em>Lulesamiske demonstrativer og
                  grunntall sett fra et sørsamisk perspektiv</em></li>
                </ul>
              </dd>
              <dt>15.20–15.35</dt>
              <dd>Kaffepause</dd>
              <dt>15.40–17.20</dt>
              <dd>
                <ul>
                  <li>Innsendt bidrag (navn kommer)</li>
                  <li>Innsendt bidrag (navn kommer)</li>
                  <li>Bearna Bientie: <em>Bijpelem åarjelsaemiengïelese
                  jarkoestidh</em> («Sørsamisk bibeloversetting»)</li>
                </ul>
              </dd>
              <dt>20.00</dt>
              <dd>Konferansemiddag på Backlund hotell</dd>
            </dl>
        </section>

        <section>
            <title>Fredag 4.10.</title>
            <dl>
              <dt>09.00–11.50</dt>
              <dd>Workshoper, oppmøte i Daniel Mortenson-salen.<br/>
              (Se påmeldingsskjemaet for prioritert valg av workshop)

              <section>
                <title>[1] Språkteknologi, normering og revitalisering</title>

                <p>Nyere sørsamiske tekster inneholder en del skandinavisk
                påvirkning, både fonologisk, morfologisk og syntaktisk, som
                bryter med tradisjonelt samisk språk. Eksempler på dette kan
                være verbvalens påvirket av skandinavisk «gåetesne baetsedh» vs.
                tradisjonell samisk «gåatan baetsedh». Andre eksempler er
                bortfall av bruken av dualis «månnoeh» vs. «mijjieh», og
                haberekonstruksjon «mov lea bïenje» vs. «manne bïenjem åtnam».
                Hvilken retning ønsker vi at sørsamisk skal gå i? Vil vi forsøke
                å beholde de tradisjonelle samiske trekkene, eller la oss
                påvirke av de skandinaviske språkene? Hva sier det sørsamiske
                språksamfunnet selv?
                </p>
                <p>Uansett hvilken retning man velger å gå i, kan Divvun og
                Giellateknos verktøy være viktige hjelpemiddel for f.eks.
                språkopplæringa i sørsamisk. Workshopen vil diskutere ulike
                problemstillinger knytta til normering av sørsamisk og hvordan
                Divvun- og Giellatekno-gruppene kan videreutvikle verktøyene
                sine for å støtte opp under behovene til det sørsamiske
                samfunnet.
                </p>
              </section>

              <section>
                <title>[2] Fonologi - det uskrevne kapitlet</title>

                <p>Fonologi er det kapitlet som "mangler" i de sørsamiske
                grammatikkene til Bergsland og Magga/Magga. En mer uttømmende
                dokumentasjon om den sørsamiske lydlæra vil bidra til å få bedre
                svar på for eksempel forskjellen mellom den tradisjonelle
                fonologien og det fonologiske systemet til yngre sørsamiske
                talere av i dag.
                </p>
                <p>Ove Lorentz vil holde en innledning om viktige trekk i
                tradisjonell sørsamisk fonologi. Deretter vil det bli en
                diskusjon om endringene i det fonologiske systemet til nye
                generasjoner.
                </p>
              </section>

              <section>
                <title>[3] Sørsamisk syntaks</title>

                <p>Sørsamisk skiller seg både fra de andre samiske språkene og
                fra skandinavisk, samtidig som det helt klart finnes mye
                påvirkning fra skandinavisk. Hva slags problemer støter man på
                når man skal lage maskinoversettelse fra nordsamisk? Hvilke
                konstruksjoner byr på størst utfordringer når man skal oversette
                bibelen til sørsamisk? Eller lærebøker? Eller byråkratiske
                tekster?
                </p>
                <p>Workshopen vil ta for seg sørsamisk syntaks, og variasjon i
                den med utgangspunkt i eksempler som deltagerne i workshopen
                kommer med: hva synes man er den beste syntaksen for ulike
                konstruksjoner? Hvilke varianter er ok, hvilke vil man unngå?
                </p>
              </section>

              </dd>
              <dt>11.50–12.00</dt>
              <dd>Avslutning i Daniel Mortenson-salen</dd>
              <dt>12.00–13.00</dt>
              <dd>Lunsj i kantina, Nord universitet</dd>
            </dl>
        </section>

        <section>
            <title>Spørsmål og påmelding</title>

            <p>Har du spørsmål om konferansen, ta kontakt med:
              <ul>
                <li>Maja Lisa Kappfjell, rådgiver Divvun, UiT:
                <a href="mailto:maja.l.kappfjell@uit.no"
                >maja.l.kappfjell@uit.no</a></li>
                <li>Sjur Nørstebø Moshagen, prosjektleder Divvun, UiT:
                <a href="mailto:sjur.n.moshagen@uit.no"
                >sjur.n.moshagen@uit.no</a></li>
                <li>Asbjørn Kolberg, førstelektor Nord universitet:
                <a href="mailto:asbjorn.kolberg@nord.no"
                >asbjorn.kolberg@nord.no</a></li>
              </ul>
            </p>
            <p>Link til <a
            href="https://www.nord.no/no/aktuelt/kalender/Sider/Sorsamiske-sprakforskningsdager.aspx"
            >Nord universitet si nettside om konferansen</a>.</p>
            <p><strong><a
            href="https://evento.no/landingsside/sorsamiskesprakforskningsdager"
            >Påmelding!</a></strong></p>
        </section>
    </body>
</document>