<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.1//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v11.dtd">
<document xml:lang="nny">
  <header>
    <title>Samarbeidsmøte</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Samarbeidsmøte mellom UiTø og SD</title>
    </section>

    <section>
      <title>1. Endring av samarbeidsavtale</title>

      <p>Pkt 5 i avtalen: vi treng tre plassar i Tromsø, mot to som det står i
      avtalen.</p>

      <p>Det finst fire kontor i Tromsø, og for ei god stund framover vil det
      vera berre ein tilsett på universitetsprosjektet, og det finst dermed
      tre ledige kontor tilgjengeleg. Det kan i framtida bli problem med å få
      samlokalisert alle i kvar sitt kontor.</p>

      <p>Avtala blir revidert slik: "to" -&gt; "inntil tre". Sametinget sender
      ny kontrakt med kopi til Marit Nilsen.</p>

      <p>Tillegg: "Faktureres pr oktober hvert år."</p>

      <p>Trond og Sjur ser på utkastet til regulering av rettane mellom
      institusjonane. Eit endeleg utkast vil bli sendt til SD.</p>
    </section>

    <section>
      <title>2. Orientering om framdrifta i prosjekta</title>

      <p>Framdrifta av Divvun har allereie vorte dekt i styringsgruppemøtet,
      og gjennomgangen her dekkjer derfor berre disambigueringsprosjektet ved
      UiTø.</p>

      <p>Prosjekt 1:</p>

      <p>Samisk språkteknologi, 1 stilling i tre år, morfologisk analyse av
      nord- og lulesamisk.</p>

      <p>Prosjekt 2:</p>

      <p>Samisk disambiguering, 2,5 stilling i tre år. Ut 2006.</p>

      <p>- disambigueringa er no opppe på 94-95% av all tekst, og 99% av den
      disambiguerte teksten er korrekt disambiguert - dei siste prosentane er
      dei vanskelege/tyngste - det har vore vanskeleg å få tak i folk, har
      forseinka prosjektet - ingenting har vorte gjort med lulesamisk
      disambiguering, manglar leksikon - korpuset er forseinka (jf
      Divvun-rapporten)</p>

      <p>Framtida er uviss, men inneheld eit hav av moglege vegar.</p>
    </section>

    <section>
      <title>3. Kort vurdering av samarbeidet</title>

      <p>Positivt - vi har fått mykje ut av kvarandre. Vi har gjeve mykje tid
      over prosjektgrensene, men ingen kjenner seg utnytta til no i alle
      fall.</p>
    </section>
  </body>
</document>